<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TOPIC_SET>
  <TOPIC ID="D792W10-1">
    <PASSAGE_SET>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.20833333333333334" SCORE="0.20833333333333334" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-7-2-3" RANK="1"> 植民地帝国として発展してきたイギリスはその権益を保持し、1914年にはおよそ2800万平方キロメートルの領土と4億人の人口を支配するまでになっていた。フランスは、イギリスについで広大な植民地を確保し、その拡大は1870年代以降に促進された。ドイツもイギリス、フランスにおくれて海外領土の獲得にのりだした。アジアにおける列強の進出の焦点の一つは中国であった。アヘン戦争後、列強はこぞって中国と不平等条約を締結していたが、日清戦争後には租借地や鉄道敷設権の獲得、軍隊や顧問の派遣をつうじて中国を「半植民地」状態におとしいれた。列強の活動のいま一つの対象はアフリカであった。1869年のスエズ運河の開通は列強のアフリカへの進出を刺激し、アフリカは分割競争の対象となった。アフリカでは、1876年には大陸全体の1割に満たなかった植民地の占める割合が、1900年には9割におよぶまでとなった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.16666666666666666" SCORE="0.16666666666666666" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-3-11-1-2" RANK="2"> 19世紀末、各国はアジアやアフリカに進出して武力をもちいて屈伏させ、その地を植民地とする帝国主義政策をとった。「世界の工場」の地位があやうくなったイギリスは1870年代、スエズ運河の支配権を確保し、さらにヴィクトリア女王を皇帝とするインド帝国をつくり、インドを完全に支配した。80年代には、エジプト、スーダンを、アフリカ南部でもオランダ系ボーア人のはげしい抵抗にあいながらオレンジ自由国とトランスヴァール共和国を征服し、南アフリカ連邦を建設した。フランスも、ナポレオン3世の時代にインドシナ半島や南太平洋に進出したほか、1830年代に獲得したアルジェリアから南下してサハラ砂漠一帯を獲得し、さらに東に向けて植民地を拡大させた。ドイツも1880年代からアフリカと太平洋に進出を開始した。1890年代になると、イタリアがアフリカ東部に進出し、アフリカ大陸はヨーロッパ各国のあいだで、ほぼ完全に分割された。19世紀末には、植民地争奪戦に日本やアメリカも参加し、大国どうしが対立するようになった。アメリカは、米西戦争でスペインをやぶり、フィリピンやカリブ海域の島々を獲得して太平洋と中南米に対する支配を強め、1914年にはパナマ運河が開通した。、日本は清と戦って台湾をうばい、ついで日露戦争によって朝鮮半島の支配権を得た。、アフリカで縦断政策をとったイギリスと、横断政策をとったフランスの利害は衝突し、ファショダ事件がおこった。、ケープタウンからカイロ、カルカッタまで結ぶ、イギリスの3C政策は、ベルリンからビザンティウム、バグダードまで結ぶドイツの3B政策と対立した。イギリスとフランスは協商を結び、両国はそれぞれロシアとも協商を締結して、ドイツ、オーストリア、イタリアの三国同盟に対抗した。二つの陣営の対立は世界大戦に発展する。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.16666666666666666" SCORE="0.16666666666666666" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-14-03-2" RANK="3"> 同じころ、中国では民衆の排外運動が激化していた。北京条約でキリスト教の布教が公認され、布教活動が活発化すると、各地で反キリスト教運動がおこった。とくに日清戦争後の欧米列強の華北への強引な進出は、民衆の民族的感情を高めた。なかでも、山東の自衛的郷村組織を基盤に生まれてきた宗教的武術集団の義和団は、「扶清滅洋」をとなえて鉄道や教会を破壊し、宣教師や信徒を排撃した。義和団が北京城内にはいると、清朝の保守排外派は、この運動を利用して各国に宣戦を布告した。各国は在留外国人の保護を名目に共同出兵にふみきり、日本とロシアを主力とする8カ国の連合軍は北京を占領し、在留外国人を救出した。義和団事件に出兵した連合軍の兵士たち左からイギリス・アメリカ・ロシア・イギリス領インド・ドイツ・フランス・オーストリア・イタリア・日本の各兵士たち。1901年、敗れた清は北京議定書に調印し、巨額の賠償金の支払い、外国軍隊の北京駐屯などを認めた。義和団事件後もロシアは中国東北から撤兵せず、朝鮮への圧力を強めた。義和団事件に出兵した連合軍の兵士たち左からイギリス・アメリカ・ロシア・イギリス領インド・ドイツ・フランス・オーストリア・イタリア・日本の各兵士たち。日清戦争後の朝鮮は1897年に国号を大韓帝国として皇帝の称号をもちい、朝鮮が独立国であることを示したが、日本とロシアはともに朝鮮の支配をもくろんで対立を深めた。イギリスやアメリカ合衆国はロシアの南下の動きを警戒したが、当時イギリスは南アフリカ戦争に手一杯で極東に兵力をさく余力がなかったため、日英同盟を結んで日本にロシアをおさえさせようとし、アメリカもそれを支援した。日本は両国の経済的援助を背景に対ロシア強硬方針をとり、1904年ロシアに宣戦した。日本は、奉天会戦や日本海海戦などで連勝したが、長期戦にたえられるほどの経済力はなかった。ロシアもまた、第1次革命の勃発などで社会不安が高まっていた。このため両国はアメリカ大統領セオドア＝ローズヴェルトの調停で、1905年にポーツマス条約を結んだ。条約により、日本は韓国の指導・監督権、遼東半島南部の租借権、南満州の鉄道利権、樺太南半の領有権などをえた。日本は東清鉄道支線の長春・旅順口間の利権をえて、南満州鉄道株式会社を設立した。ヨーロッパの大国ロシアに対する日本の勝利は、アジア諸民族の民族的自覚を高めたが、その後の日本は、むしろ欧米列強とならんで大陸への帝国主義的進出をすすめた。日露戦争後、日本とイギリスとは日英同盟を維持しながら、それぞれロシアと1907年に日露協約・英露協商を結んだ。これにより、日本の大陸進出は容易となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.16666666666666666" SCORE="0.16666666666666666" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-14-03-2" RANK="4"> 同じころ、中国では民衆の排外運動が激化していた。北京条約でキリスト教の布教が公認され、布教活動が活発化すると、各地で反キリスト教運動がおこった。とくに日清戦争後の欧米列強の華北への強引な進出は、民衆の民族的感情を高めた。なかでも、山東の自衛的郷村組織を基盤に生まれてきた宗教的武術集団の義和団は、「扶清滅洋」をとなえて鉄道や教会を破壊し、宣教師や信徒を排撃した。義和団が北京城内にはいると、清朝の保守排外派は、この運動を利用して各国に宣戦を布告した。各国は在留外国人の保護を名目に共同出兵にふみきり、日本とロシアを主力とする8カ国の連合軍は北京を占領し、在留外国人を救出した。義和団事件に出兵した連合軍の兵士たち左からイギリス・アメリカ・ロシア・イギリス領インド・ドイツ・フランス・オーストリア・イタリア・日本の各兵士たち。1901年、敗れた清は北京議定書に調印し、巨額の賠償金の支払い、外国軍隊の北京駐屯などを認めた。義和団事件後もロシアは中国東北から撤兵せず、朝鮮への圧力を強めた。義和団事件に出兵した連合軍の兵士たち左からイギリス・アメリカ・ロシア・イギリス領インド・ドイツ・フランス・オーストリア・イタリア・日本の各兵士たち。日清戦争後の朝鮮は1897年に国号を大韓帝国として皇帝の称号をもちい、朝鮮が独立国であることを示したが、日本とロシアはともに朝鮮の支配をもくろんで対立を深めた。イギリスやアメリカ合衆国はロシアの南下の動きを警戒したが、当時イギリスは南アフリカ戦争に手一杯で極東に兵力をさく余力がなかったため、日英同盟を結んで日本にロシアをおさえさせようとし、アメリカもそれを支援した。日本は両国の経済的援助を背景に対ロシア強硬方針をとり、1904年ロシアに宣戦した。日本は、奉天会戦や日本海海戦などで連勝したが、長期戦にたえられるほどの経済力はなかった。ロシアもまた、第1次革命の勃発などで社会不安が高まっていた。このため両国はアメリカ大統領セオドア＝ローズヴェルトの調停で、1905年にポーツマス条約を結んだ。条約により、日本は韓国の指導・監督権、遼東半島南部の租借権、南満州の鉄道利権、樺太南半の領有権などをえた。日本は東清鉄道支線の長春・旅順口間の利権をえて、南満州鉄道株式会社を設立した。ヨーロッパの大国ロシアに対する日本の勝利は、アジア諸民族の民族的自覚を高めたが、その後の日本は、むしろ欧米列強とならんで大陸への帝国主義的進出をすすめた。日露戦争後、日本とイギリスとは日英同盟を維持しながら、それぞれロシアと1907年に日露協約・英露協商を結んだ。これにより、日本の大陸進出は容易となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.16666666666666666" SCORE="0.16666666666666666" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-3-11-1-2" RANK="5"> 19世紀末、各国はアジアやアフリカに進出して武力をもちいて屈伏させ、その地を植民地とする帝国主義政策をとった。「世界の工場」の地位があやうくなったイギリスは1870年代、スエズ運河の支配権を確保し、さらにヴィクトリア女王を皇帝とするインド帝国をつくり、インドを完全に支配した。80年代には、エジプト、スーダンを、アフリカ南部でもオランダ系ボーア人のはげしい抵抗にあいながらオレンジ自由国とトランスヴァール共和国を征服し、南アフリカ連邦を建設した。フランスも、ナポレオン3世の時代にインドシナ半島や南太平洋に進出したほか、1830年代に獲得したアルジェリアから南下してサハラ砂漠一帯を獲得し、さらに東に向けて植民地を拡大させた。ドイツも1880年代からアフリカと太平洋に進出を開始した。1890年代になると、イタリアがアフリカ東部に進出し、アフリカ大陸はヨーロッパ各国のあいだで、ほぼ完全に分割された。19世紀末には、植民地争奪戦に日本やアメリカも参加し、大国どうしが対立するようになった。アメリカは、米西戦争でスペインをやぶり、フィリピンやカリブ海域の島々を獲得して太平洋と中南米に対する支配を強め、1914年にはパナマ運河が開通した。、日本は清と戦って台湾をうばい、ついで日露戦争によって朝鮮半島の支配権を得た。、アフリカで縦断政策をとったイギリスと、横断政策をとったフランスの利害は衝突し、ファショダ事件がおこった。、ケープタウンからカイロ、カルカッタまで結ぶ、イギリスの3C政策は、ベルリンからビザンティウム、バグダードまで結ぶドイツの3B政策と対立した。イギリスとフランスは協商を結び、両国はそれぞれロシアとも協商を締結して、ドイツ、オーストリア、イタリアの三国同盟に対抗した。二つの陣営の対立は世界大戦に発展する。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.16666666666666666" SCORE="0.16666666666666666" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-14-01-5" RANK="6"> 1890年代から、ロシアの資本主義はフランスからの資本導入によって発展し、都市では大工業が急速に成長した。、工業や銀行の多くは外国資本の手にあり、工場での労働条件も劣悪であった。国内市場のせまいロシアは、シベリア鉄道建設などの国家事業によって国内開発をすすめ、アジア・バルカン方面への進出をはかった。20世紀初頭、それまで平穏であった農村で、農奴解放後も地主への従属が続くことに抗議する激しい農民運動があらわれ、工場労働者のストライキもおこった。知識人や社会主義者のなかにも、専制体制の転換を求める声が高まり、マルクス主義をかかげるロシア社会民主労働党や、ナロードニキの系統の社会革命党が結成された。ボリシェヴィキ・メンシェヴィキは、ロシア語でそれぞれ多数派・少数派を意味する。前者は、党を労働者・農民を基礎に少数の革命家集団にしようとし、後者はひろく大衆に基礎をおき、中産階級とも妥協して、ゆるやかに革命をすすめようとした。自由主義者も議会政治を期待して、のちの立憲民主党につながる運動をおこした。こうして、ロシアの政治・社会改革を求めるさまざまな政治潮流が出現した。1905年、日露戦争の戦況が不利になり、血の日曜日事件がおこると、農民蜂起、労働者のストライキ、民族運動が全国的にふきだした。血の日曜日事件日露戦争中の1905年1月22日、司祭ガポンにひきいられたペテルブルクの民衆は、皇帝に貧困からの救済と平和を請願しようとした。宮殿の警備隊は民衆の隊列に発砲して、多数の死傷者を出したため、民衆の皇帝への信頼は大きくゆらいだ。モスクワでは労働者の自治組織ソヴィエトが武装蜂起にたちあがり、海軍でも反乱がおこった。自由主義者も政治改革を要求したので、皇帝は十月宣言を発して、立法権をもつ国会の開設、市民的自由などを認め、自由主義者のウィッテを首相に登用した。、国会の立法権は制限され、選挙制度も不平等であったうえ、皇帝は蜂起を鎮圧し、革命運動が退潮に向かうと、ふたたび専制的姿勢を強めた。1906年、首相になったストルイピンは帝政の支持基盤をひろげるため、農村共同体を解体し、独立自営農を育成しようとしたが挫折した。農村社会はかえって動揺し、体制の基盤は不安定になった。政府は国民の注意をそらすため、バルカン方面への南下政策を強め、国際緊張を高めた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-12-02-4" RANK="7"> フランス第二帝政は、農民・資本家・労働者など、利害をことにする勢力にささえられたもので、ナポレオン3世は国内産業を育成する一方、国民の人気を維持するため、クリミア戦争をはじめ、アロー戦争・イタリア統一戦争・インドシナ出兵などの積極的な対外政策を展開した。フランス人レセップスの提案によるスエズ運河の建設にも、フランスは積極的であった。、国威を高める万国博覧会にも熱心で、1855年と67年にはパリで万博が開催された。彼がメキシコ遠征に失敗し、プロイセン＝フランス戦争に敗れると、パリで蜂起がおこり、帝政は崩壊した。抗戦を続けたパリの臨時政府は1871年1月にドイツ軍に降伏したが、社会主義者やパリの民衆は屈辱的な講和を認めず、3月に革命的自治政府を樹立した。これをパリ＝コミューンといい、労働者などの民衆が中心となってつくった世界史上初の自治政府であったが、共和派のティエールを首班とする政府によって鎮圧された。「血の週間」1871年5月21日にはじまったパリ＝コミューン最後の戦闘。28日、パリ＝コミューンは崩壊した。その後、王党派と共和派の争いが続いたが、75年になって共和国憲法が制定され、第三共和政の基礎がすえられた。議会両院の選挙で選ばれる任期7年の大統領が名目的元首となり、実際には内閣が行政権をにぎった。二院制の議会では普通選挙制の下院の力が強く、内閣の権限は弱かった。1880年には、7月14日が国民祝祭日に定められるなど、フランス革命を原点とする国民統合がすすめられた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-16-03-1" RANK="8"> アジア・アフリカ諸国のあいだには、東西両陣営の対立がアジア・アフリカにもちこまれ、朝鮮戦争やインドシナ戦争が米・ソ主導で解決される状況をみて、自立を強め、第三勢力を形成しようとする潮流がうまれた。1954年、インドなど南アジア5カ国首脳がコロンボに集まり、アジア・アフリカ諸国会議の開催、核実験停止を提案し、中国の周恩来首相はインドのネルー首相と会談して平和五原則を発表した。五原則は、領土保全と主権の尊重、不侵略、内政不干渉、平等と互恵、平和的共存である。翌55年、インドネシアのバンドンでアジア・アフリカ29カ国の代表が参加した会議がひらかれ、平和共存・反植民地主義をうたった十原則が採択された。、アジア・アフリカ・ラテンアメリカ諸国を米ソ対立にまきこまず、第三世界として積極的中立の立場にまとめるため、1961年ユーゴスラヴィアなどがよびかけ、ベオグラードに25カ国が参加して第1回非同盟諸国首脳会議が開催された。会議は、平和共存、民族解放の支援、植民地主義の打破を宣言して、共同歩調をとることをちかった。エジプトでは、1952年、ナギブ・ナセルらの指導する将校団が王政を倒し、翌53年共和国を樹立した。まもなくナセルが大統領になると、積極的中立政策をとなえて、社会主義国に接近する方向をとり、国内の近代化を推進するためアスワン＝ハイダムの建設をめざした。イギリス・アメリカ合衆国はナセルの外交姿勢に反発して、エジプトへの経済援助を停止した。ナセルは1956年、ダム建設資金をえるためスエズ運河の国有化を宣言した。これに対しイギリス・フランス・イスラエルは、エジプトに軍事行動をおこした。この行動は国際世論の批判をまねき、アメリカ・ソ連も警告したので、3国は撤退した。この後エジプトはアラブ民族主義の指導的地位についた。フランス支配下の北アフリカ地域では、1956年モロッコ・チュニジアが独立した。アルジェリアでは、独立に抵抗するフランス人入植者・現地軍部と、民族解放戦線とのあいだで武装抗争が続いたが、62年に独立が達成された。その他のアフリカの植民地でも1957年、エンクルマを指導者にガーナが最初の自力独立の黒人共和国となったのをはじめ、60年にはいっきょに17もの新興独立国がうまれ、この年は「アフリカの年」とよばれた。演説するエンクルマガーナの即時独立を要求するエンクルマが、民衆を前に熱弁をふるっているところ。63年、エチオピアのアジスアベバでひらかれたアフリカ諸国首脳会議には30カ国が参加し、アフリカ統一機構を結成して、アフリカ諸国の連帯、植民地主義の克服をめざした。、ポルトガルの植民地はなお残り、経済的利権を手放したがらない旧本国のなかには、ベルギーのように独立後も干渉して、コンゴ動乱を引きおこした例もあった。新興独立国の経済は、植民地保有国の経済的利益にそって開発されてきたため、自立の基盤が弱かった。多くの地域では、交通網や電気・水道などの社会的インフラストラクチャー、教育・医療などの社会制度がほとんど整備されていなかった。そのため、独立後の政治・経済も不安定で、部族主義の対立による内戦やクーデタがくりかえされ、軍事独裁政権がしばしば登場した。新興独立国家の当初の勢いは失われ、欧米諸国の援助による近代化をめざす方向が優勢になった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-6-1-18" RANK="9"> 日本は下関条約に対するロシア、フランス、ドイツの三国干渉によって遼東半島を清に返還していた。その後ロシアは、清からシベリア鉄道と連結する東清鉄道の敷設権を獲得し、、遼東半島南端を租借した。義和団鎮圧で活躍した日本は、国際的な威信を高め、列強の一員としての地位を得ることとなった。イギリスとのあいだで1902年に結ばれた日英同盟は、このことを示すと同時に、イギリスが、アジアにおけるロシアへの対抗力として日本と同盟したことを意味した。義和団事件への出兵にあたって中国東北地方を占領したロシアは、その後も撤兵することなく、鴨緑江にまで進出した。ロシアの南下を朝鮮に対する脅威と感じた日本は、1904年2月、朝鮮半島の仁川に兵を進めるとともに、旅順のロシア艦隊を攻撃し、日露の開戦となった。翌年1月、ロシアでは「血の日曜日」事件をきっかけに革命運動が高まり、戦争の継続が困難になった。日本も長期戦の継続は困難であった。5月、日本海海戦でバルティック艦隊が壊滅したことを機に、アメリカのセオドア・ローズヴェルト大統領の仲介によってポーツマス条約が結ばれた。日露戦争後、中国東北地方については、北はロシア、南は日本の勢力下とされ、モンゴルをめぐっても両国の勢力範囲を確定した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-3-10" RANK="10"> 清国では義和団事件の前後、各地に革命結社がつくられていたが、日露戦争で情勢が緊迫すると、1905年、興中会など革命3団体の代表が東京に集まり、中国同盟会が結成された。その総理となった孫文は、民族の独立、民権の確立、民生の安定という三民主義を目標にかかげ、清朝の打倒と国民国家の建設をめざした。中国同盟会は、華僑から資金を集めて武装蜂起をくりかえしたが、一連の蜂起はいずれも失敗した。他方、清朝政府は、政治改革にとりくみ、1905年に科挙を廃止し、1908年には日本の大日本帝国憲法にならった憲法大綱の発布と国会開設の公約を行った。開明派官僚や民族資本家の間には、外国勢力からの利権の回収をはかる動きもあらわれるようになった。清朝政府が1911年に、対外借款の担保にするため民間鉄道の国有化令を発布すると、各地ではげしい反対運動がおこり、四川省では暴動に発展した。こうした状況のもと、10月10日に湖北新軍の革命派が長江中流域の軍事拠点、武昌で蜂起した。新軍の名は、日清戦争後に創建された西洋式軍隊を、袁世凱が「新建陸軍」と改称したことにはじまる。彼は中央軍を掌握したが、のちの武昌蜂起に活躍したのは、その他の地方軍のうちの湖北新軍であった。この革命の動きは全国に波及して10余の省が独立を宣言した。これを辛亥革命といい、1912年の1月には、南京で孫文を臨時大総統とする中華民国が成立した。清朝政府は北洋軍閥の巨頭袁世凱を起用して危機を切りぬけようとしたが、彼は外国勢力の支持をとりつけて革命政府と交渉し、清朝皇帝の退位を条件に自ら大総統になる内約を結んだ。1912年2月、宣統帝が退位して清朝は滅亡し、袁世凱が臨時大総統に就任し、北京を首都に定めた。革命派は、中国同盟会をもとに国民党を組織して議会を掌握したものの、列強から巨額の借款を得て力をつけた袁世凱政府に弾圧され、袁政府に対する挙兵も失敗に終わった。13年、正式な大総統に就任した袁世凱は独裁体制を強化し、15年には皇帝になることをくわだてたが内外の反対で果たせず、まもなく病死した。こののち、列強の援助を受けた軍閥が各地に割拠し、中華民国では深刻な混乱がつづくことになった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-3-7-3-8" RANK="11"> 19世紀末～20世紀初頭の社会の変化。20世紀の前半、人類はわずか30年のあいだに、二度にわたる世界大戦を経験した。戦争は無数の人々の運命を一変させ、その惨禍は世界の各地に深い傷痕をのこした。二つの戦争の結果は、さまざまな地域のその後の歴史の方向を決定づけ、今日にいたるまで人々の歩みを大きく左右する要因となってきた、といっても過言ではない。20世紀が幕をあけた1901年の初頭、イギリスのヴィクトリア女王が在位60年余にわたった生涯を終えた。葬儀にはヨーロッパのほとんどの王室からの参列があり、その多くは血縁姻戚関係によって、女王とつながっていた。ヴィクトリア女王の威信は、パックス・ブリタニカという言葉が示すとおり、19世紀の世界秩序の頂点に君臨してきた大英帝国の強大な勢力を象徴するものであった。それからわずか20年たらずのうちに、諸国が真っ二つの陣営にわかれてたたかい、その結果、ドイツをはじめオーストリア、ロシアなどの主要な王朝が姿を消すことになろうとは、だれが予想しただろうか。、20世紀初頭は、ヨーロッパを中心に、世界のさまざまな地域が密接な関係で結ばれてゆくいっぽう、そこに生じる深い亀裂があらわになってきた時代でもあった。プロイセンの力を背景にしたドイツ帝国の統一完成は、産業のいちじるしい発展とあいまって、ヨーロッパ列強の勢力均衡のうえに立ったイギリスの地位をゆるがすものであった。列強は、たがいにあらたな同盟関係を探りつつ、競って軍備を増強し、自国の産業の基盤強化と経済拡大のため独占的な市場の確保をめざし、植民地の獲得にのりだしていった。前章でみたように、ヨーロッパには、三国同盟と三国協商という対立する二つの陣営が生まれつつあった。こうした動きを帝国主義とよんで批判し、諸国の労働者に国際連帯と反戦を訴える社会主義の運動も組織されていた。社会主義者たちにとって、資本主義の発展による産業の利害こそ、国家や民族の対立をうみだすものだった。、諸国の対立は人々の国家意識を刺激し、自民族中心の排外主義が、しばしば多くの国民を熱狂にかりたてた。ドイツを中心に、19世紀のナショナリズムは、言語と文化を共有する民族の共同体としての国家形成という方向を、強めるものとなった。オーストリア・ハンガリー帝国やオスマン帝国は、多様な民族を内にかかえた旧来の大国として、噴出する諸民族の動きにゆさぶられた。特にバルカン半島では、諸民族の独立とそれに乗じたロシアなどの介入により、きわめて不安定な様相を示した。ヨーロッパ列強の植民地獲得競争がはげしくなるなかで、各地では列強の進出に対する抵抗がさまざまにおこった。19世紀末におこったスーダンのマフディー運動や、世紀の変わり目の中国における義和団事件は、民衆の抵抗の多様な様相を示している。こうした動きは、それぞれの地域の既成の権威をゆるがせるとともに、人々にあらたな秩序のあり方を探らせることになった。それまで王朝支配のような体制がそれなりに確立していたところでは、まずその枠組みの強化再編が求められた場合も多い。、多くの場合、旧来の体制はヨーロッパ勢力の進出に対してもろく、十分な抵抗を示しえないままにくずれ、ヨーロッパの活発な産業と資本の活動に権益をうばわれ、その世界にくみこまれていった。19世紀末には、ヨーロッパの産業技術だけではなく、思想や制度、特に国家と国民を憲法と議会によって結びつける立憲体制をとりいれようという動きは、一部改革者だけでなく、それら諸国の青年知識層などを広くとらえるようになっていた。オスマン帝国における青年トルコ、中国の孫文らの活動は、そういう新しい世代を代表するものであった。だが、ヨーロッパ諸国とは異質の広大な領域をかかえるオスマン帝国や清朝中国で、国家や国民の枠組みはどこに求められるのであろうか。青年トルコ革命ののち、オスマン帝国ではしだいにトルコ民族主義が強まり、帝国は解体の危機をはらんでいった。孫文の中国は、辛亥革命のあとも軍閥割拠により、長い内戦状態を経験せねばならなかった。国家、民族の形成は、非ヨーロッパ世界において、けっして自明のことではなかった。この20世紀初頭、すでに帝国憲法体制を実現していた日本は、義和団事件において欧米諸国とともに北京に出兵し、列強の一角に参入しつつあった。1902年の日英同盟は、いわば帝国主義諸国への明確な仲間入りであった。まもなく、日本は日露戦争をへて、韓国併合に進んでゆく。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-6-1-18" RANK="12"> 日本は下関条約に対するロシア、フランス、ドイツの三国干渉によって遼東半島を清に返還していた。その後ロシアは、清からシベリア鉄道と連結する東清鉄道の敷設権を獲得し、、遼東半島南端を租借した。義和団鎮圧で活躍した日本は、国際的な威信を高め、列強の一員としての地位を得ることとなった。イギリスとのあいだで1902年に結ばれた日英同盟は、このことを示すと同時に、イギリスが、アジアにおけるロシアへの対抗力として日本と同盟したことを意味した。義和団事件への出兵にあたって中国東北地方を占領したロシアは、その後も撤兵することなく、鴨緑江にまで進出した。ロシアの南下を朝鮮に対する脅威と感じた日本は、1904年2月、朝鮮半島の仁川に兵を進めるとともに、旅順のロシア艦隊を攻撃し、日露の開戦となった。翌年1月、ロシアでは「血の日曜日」事件をきっかけに革命運動が高まり、戦争の継続が困難になった。日本も長期戦の継続は困難であった。5月、日本海海戦でバルティック艦隊が壊滅したことを機に、アメリカのセオドア・ローズヴェルト大統領の仲介によってポーツマス条約が結ばれた。日露戦争後、中国東北地方については、北はロシア、南は日本の勢力下とされ、モンゴルをめぐっても両国の勢力範囲を確定した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-3-10" RANK="13"> 清国では義和団事件の前後、各地に革命結社がつくられていたが、日露戦争で情勢が緊迫すると、1905年、興中会など革命3団体の代表が東京に集まり、中国同盟会が結成された。その総理となった孫文は、民族の独立、民権の確立、民生の安定という三民主義を目標にかかげ、清朝の打倒と国民国家の建設をめざした。中国同盟会は、華僑から資金を集めて武装蜂起をくりかえしたが、一連の蜂起はいずれも失敗した。他方、清朝政府は、政治改革にとりくみ、1905年に科挙を廃止し、1908年には日本の大日本帝国憲法にならった憲法大綱の発布と国会開設の公約を行った。開明派官僚や民族資本家の間には、外国勢力からの利権の回収をはかる動きもあらわれるようになった。清朝政府が1911年に、対外借款の担保にするため民間鉄道の国有化令を発布すると、各地ではげしい反対運動がおこり、四川省では暴動に発展した。こうした状況のもと、10月10日に湖北新軍の革命派が長江中流域の軍事拠点、武昌で蜂起した。新軍の名は、日清戦争後に創建された西洋式軍隊を、袁世凱が「新建陸軍」と改称したことにはじまる。彼は中央軍を掌握したが、のちの武昌蜂起に活躍したのは、その他の地方軍のうちの湖北新軍であった。この革命の動きは全国に波及して10余の省が独立を宣言した。これを辛亥革命といい、1912年の1月には、南京で孫文を臨時大総統とする中華民国が成立した。清朝政府は北洋軍閥の巨頭袁世凱を起用して危機を切りぬけようとしたが、彼は外国勢力の支持をとりつけて革命政府と交渉し、清朝皇帝の退位を条件に自ら大総統になる内約を結んだ。1912年2月、宣統帝が退位して清朝は滅亡し、袁世凱が臨時大総統に就任し、北京を首都に定めた。革命派は、中国同盟会をもとに国民党を組織して議会を掌握したものの、列強から巨額の借款を得て力をつけた袁世凱政府に弾圧され、袁政府に対する挙兵も失敗に終わった。13年、正式な大総統に就任した袁世凱は独裁体制を強化し、15年には皇帝になることをくわだてたが内外の反対で果たせず、まもなく病死した。こののち、列強の援助を受けた軍閥が各地に割拠し、中華民国では深刻な混乱がつづくことになった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-3-7-3-8" RANK="14"> 19世紀末～20世紀初頭の社会の変化。20世紀の前半、人類はわずか30年のあいだに、二度にわたる世界大戦を経験した。戦争は無数の人々の運命を一変させ、その惨禍は世界の各地に深い傷痕をのこした。二つの戦争の結果は、さまざまな地域のその後の歴史の方向を決定づけ、今日にいたるまで人々の歩みを大きく左右する要因となってきた、といっても過言ではない。20世紀が幕をあけた1901年の初頭、イギリスのヴィクトリア女王が在位60年余にわたった生涯を終えた。葬儀にはヨーロッパのほとんどの王室からの参列があり、その多くは血縁姻戚関係によって、女王とつながっていた。ヴィクトリア女王の威信は、パックス・ブリタニカという言葉が示すとおり、19世紀の世界秩序の頂点に君臨してきた大英帝国の強大な勢力を象徴するものであった。それからわずか20年たらずのうちに、諸国が真っ二つの陣営にわかれてたたかい、その結果、ドイツをはじめオーストリア、ロシアなどの主要な王朝が姿を消すことになろうとは、だれが予想しただろうか。、20世紀初頭は、ヨーロッパを中心に、世界のさまざまな地域が密接な関係で結ばれてゆくいっぽう、そこに生じる深い亀裂があらわになってきた時代でもあった。プロイセンの力を背景にしたドイツ帝国の統一完成は、産業のいちじるしい発展とあいまって、ヨーロッパ列強の勢力均衡のうえに立ったイギリスの地位をゆるがすものであった。列強は、たがいにあらたな同盟関係を探りつつ、競って軍備を増強し、自国の産業の基盤強化と経済拡大のため独占的な市場の確保をめざし、植民地の獲得にのりだしていった。前章でみたように、ヨーロッパには、三国同盟と三国協商という対立する二つの陣営が生まれつつあった。こうした動きを帝国主義とよんで批判し、諸国の労働者に国際連帯と反戦を訴える社会主義の運動も組織されていた。社会主義者たちにとって、資本主義の発展による産業の利害こそ、国家や民族の対立をうみだすものだった。、諸国の対立は人々の国家意識を刺激し、自民族中心の排外主義が、しばしば多くの国民を熱狂にかりたてた。ドイツを中心に、19世紀のナショナリズムは、言語と文化を共有する民族の共同体としての国家形成という方向を、強めるものとなった。オーストリア・ハンガリー帝国やオスマン帝国は、多様な民族を内にかかえた旧来の大国として、噴出する諸民族の動きにゆさぶられた。特にバルカン半島では、諸民族の独立とそれに乗じたロシアなどの介入により、きわめて不安定な様相を示した。ヨーロッパ列強の植民地獲得競争がはげしくなるなかで、各地では列強の進出に対する抵抗がさまざまにおこった。19世紀末におこったスーダンのマフディー運動や、世紀の変わり目の中国における義和団事件は、民衆の抵抗の多様な様相を示している。こうした動きは、それぞれの地域の既成の権威をゆるがせるとともに、人々にあらたな秩序のあり方を探らせることになった。それまで王朝支配のような体制がそれなりに確立していたところでは、まずその枠組みの強化再編が求められた場合も多い。、多くの場合、旧来の体制はヨーロッパ勢力の進出に対してもろく、十分な抵抗を示しえないままにくずれ、ヨーロッパの活発な産業と資本の活動に権益をうばわれ、その世界にくみこまれていった。19世紀末には、ヨーロッパの産業技術だけではなく、思想や制度、特に国家と国民を憲法と議会によって結びつける立憲体制をとりいれようという動きは、一部改革者だけでなく、それら諸国の青年知識層などを広くとらえるようになっていた。オスマン帝国における青年トルコ、中国の孫文らの活動は、そういう新しい世代を代表するものであった。だが、ヨーロッパ諸国とは異質の広大な領域をかかえるオスマン帝国や清朝中国で、国家や国民の枠組みはどこに求められるのであろうか。青年トルコ革命ののち、オスマン帝国ではしだいにトルコ民族主義が強まり、帝国は解体の危機をはらんでいった。孫文の中国は、辛亥革命のあとも軍閥割拠により、長い内戦状態を経験せねばならなかった。国家、民族の形成は、非ヨーロッパ世界において、けっして自明のことではなかった。この20世紀初頭、すでに帝国憲法体制を実現していた日本は、義和団事件において欧米諸国とともに北京に出兵し、列強の一角に参入しつつあった。1902年の日英同盟は、いわば帝国主義諸国への明確な仲間入りであった。まもなく、日本は日露戦争をへて、韓国併合に進んでゆく。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-1-1-2-1" RANK="15"> ティグリス川中流域の都市アッシュールの商人は、古くから隊商交易に従事していた。彼らはアッシリア人とよばれ、前19世紀には領土を広げたが、ミタンニや「海の民」などの脅威にさらされ、盛衰をくりかえした。、オリエントの諸民族が混迷を深めるなかで、前9世紀ごろから、鉄製の武器と戦車を装備し、新たに騎馬隊も組織して勢力をのばした。シリアやバビロニア、アナトリア東南部、イラン立憲革命高原西北部を征服し、パレスティナからエジプトにまで進軍した。こうしてアッシリアは、前7世紀前半にオリエント全土のさまざまな民族を支配し統合する最初の世界帝国となった。広大な地域を征服し、その領域内にさまざまな民族を服属させながらも、支配の安定を保つことに成功した強力な覇権国家を「世界帝国」とよぶ。アッシリア帝国はニネヴェを首都とし、征服地を属州に分けそれぞれに総督を派遣して直接統治した。駅伝制を設け、粘土板文書を保存して、情報の収集に努めたが、強制移住や重税などのために服属民の反感をまねき、帝国の統治は長くは安定しなかった。やがて各地に反乱がおこり、近隣諸国にも圧迫されて、前612年にはニネヴェが陥落した。アッシリア帝国の滅亡後、オリエントには四つの王国が分立することになる。カルデア人は新バビロニア王国をつくり、ネブカドネザル2世のとき、一大勢力を誇った。王はユダ王国を滅ぼし、ヘブライ人を強制移住させた。イラン立憲革命高原では、メディア人がエクバタナを都として王国をきずき、騎馬隊を主力とする軍隊でアナトリア東部にまで進出した。アナトリア西部には、リディア人が建国し、イオニア地方のギリシア人諸都市を勢力下に置きながら、さかんに交易活動を行った。リディアではじめて貨幣が鋳造され、ギリシア人もそれにならうことになった。エジプトは、リビア系エジプト人の手で独立を回復し、復古主義政策がすすめられた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-05-02-1" RANK="16"> 遊牧民であったトルコ人は騎馬戦士としてすぐれていたので、アッバース朝のカリフは、9世紀初めころからマムルークとよばれるトルコ人奴隷を親衛隊としてもちいた。マムルーク騎士馬上で弓をかまえるマムルーク騎士。『騎士道の書』にえがかれた挿し絵。マムルーク勢力の増大はカリフ権力の低下をまねく原因となったが、異教の世界からマムルークを購入し、軍事力の中心とすることは、その後のイスラーム世界でしだいに一般化していった。中央アジアから西方に進出したトルコ人のセルジューク朝もこれらのマムルークを採用した。11世紀後半のイスラーム世界。始祖トゥグリル＝ベクは1055年にブワイフ朝を倒してバグダードに入城し、アッバース朝カリフからスルタンの称号をさずけられた。スンナ派を奉ずるセルジューク朝は、シーア派のファーティマ朝に対抗して領内の主要都市に学院を建設し、スンナ派の神学と法学を奨励して学問の育成につとめた。11世紀後半のイスラーム世界。これらの学院は、建設を指導したイラン立憲革命人の宰相ニザーム＝アルムルクの名にちなんで、ニザーミーヤ学院とよばれた。、セルジューク朝はシリアの海岸地帯にも進出してビザンツ領を圧迫したので、ヨーロッパのキリスト教国が十字軍をおこす原因となった。11世紀後半のイスラーム世界。、同じトルコ人のカラ＝ハン朝は、東・西トルキスタンをあわせてこの地方にイスラーム文化を導入し、アフガニスタンのガズナ朝は10世紀末から北インドへの侵入を開始した。11世紀後半のイスラーム世界。11世紀後半のイスラーム世界。イスラーム帝国の分裂にもかかわらず、このようなトルコ人の活躍により、イスラーム世界は着実に拡大した。その後モンゴルの勢力が発展し、フラグのひきいるモンゴル軍は西アジアに進出して、1258年にバグダードをおとしいれた。ここにアッバース朝は滅亡し、カリフ制度もいったん消滅した。フラグはイラン立憲革命・イラクを領有してイル＝ハン国をひらき、エジプトのマムルーク朝と敵対したが、ガザン＝ハンのときにイスラーム教を国教に定めた。ガザン＝ハンは、地租を中心とするイスラーム式の税制を導入し、農村の復興につとめる一方、イスラーム文化の保護にも力をつくしたので、モンゴル人の支配のもとで、イラン立憲革命＝イスラーム文化が成熟した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-14-03-7" RANK="17"> ヨーロッパ諸国の進出と領土の分割をめぐる覇権争いの激化は、西アジア諸国の民衆に民族の自覚をうながし、イスラーム教徒としての連帯の必要性を痛感させた。各地で民族主義とパン＝イスラーム主義を説いたアフガーニーの思想は、エジプトのウラービー運動やイラン立憲革命のタバコ＝ボイコット運動に大きな影響をあたえた。アフガーニーイラン立憲革命にうまれたアフガーニーは、イスラームの改革者であると同時に、反帝国主義の革命家・扇動家として活躍した。オスマン帝国でも、アブデュル＝ハミト2世はミドハト憲法を停止し、パン＝イスラーム主義政策を実施して体制の維持をはかった。1878年の憲法停止に不満をいだく青年たちは、スルタンの専制政治に反対して「青年トルコ」を結成して首都に進軍し、1908年政府にせまって憲法を復活させ、政権をにぎった。その後、内外の情勢の変化にともない内閣は反動化し、不安定な政局のもとで国内世論も分裂した。カージャール朝治下のイラン立憲革命では、19世紀末から、アフガーニーのよびかけにこたえ、イギリスがもつタバコなどの利権に抵抗するタバコ＝ボイコット運動が展開された。アフガーニーイラン立憲革命にうまれたアフガーニーは、イスラームの改革者であると同時に、反帝国主義の革命家・扇動家として活躍した。この運動によってイラン立憲革命人の民族意識が高まるとともに、やがて専制を批判する立憲運動がおこり、1906年に立憲革命が成功した。イラン立憲革命の分割をはかるイギリス・ロシアが介入し、1911年イラン立憲革命に軍をすすめたロシアは、武力によって議会を閉鎖した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-03-02-2" RANK="18"> 唐は、隋の制度をうけつぎ、それを律・令・格・式の法制にもとづく整然とした体系につくりあげた。中央には三省・六部・御史台を中心とする官制を設け、地方には州県制をしいた。中書省が詔勅などの草案を作成、門下省が審議し、尚書省が執行した。尚書省には吏・戸・礼・兵・刑・工の六部が所属した。御史台は行政監察をつかさどった。その統治体制の根本は、成年男性に土地を均等に支給して、穀物・絹布などの税や力役を課す租・調・庸の税制である。一定期間、役所などで働かせる義務労働のこと。中央政府の課す力役のほか、地方の役所の課す力役もあった。この制度は、地主の勢力をおさえ、自作農に土地をあたえてそれを国家が直接に支配するという唐朝の基本原則を示している。実際には規定どおりの土地配分をおこなうことはむずかしかったが、少なくとも均田制が一部で実施されていたことは、西域の文書から立証されている。均田制実施を示す文書8世紀半ばのトゥルファンの「給田文書」。ある人物が返した田を、つぎにだれに支給するかが書きこまれている。龍谷大学蔵大谷文書。、高級官僚の大土地所有は認められていたので、上級官職を占める貴族は、広大な荘園をもって隷属的な農民に耕作させていた。軍隊については西魏の時代にはじまった府兵制がうけつがれ、農民のなかから兵役にあてられた者が、一定期間、都の警護や辺境の守備にあたることになっていた。首都長安は、皇帝の住む宮城から南にのびる大通りを軸に各種の施設が東西対称に配される広大な計画都市で、東アジア各地域の首都建設のモデルとなった。長安には、周辺諸国からの朝貢使節・留学生や商人たちが集まり、仏教寺院や道教寺院のほか、キリスト教の一派の景教や祆教、マニ教の寺院もつくられた。とくにササン朝の滅亡時には多くのイラン立憲革命人が長安に移住し、ポロ競技などイラン立憲革命系風俗が流行した。ポロ馬にのって棒で球をうつポロ競技はイラン立憲革命起源で、初唐に中国に伝来、朝鮮・日本にも伝わった。唐の国際文化の一面をあらわしている。イラン立憲革命風俗の流行は、当時の絵画や唐三彩の陶器にも反映されている。外国人がその才能を見こまれて官僚にとりたてられることもあり、長安はアジア諸地域の人びとを結びつける国際色豊かな都市であった。唐に留学して安南節度使に登用され、李白らと交際した日本人の阿倍仲麻呂はその例である。、海路中国にいたるアラブ・イラン立憲革命出身のムスリム商人もふえ、揚州・広州など華中・華南の港町が発展した。唐代には仏教が帝室・貴族の保護をうけて栄えた。玄奘や義浄はインドから経典をもち帰り、その後の仏教に大きな影響をあたえた。異国のめずらしい宗教であった仏教はしだいに中国に根づき、浄土宗や禅宗など特色ある宗派が形成されてきた。科挙制度の整備にともない、漢代以来の訓詁学が改めて重視され、孔穎達らの『五経正義』がつくられた。、科挙で詩作が重んじられたこともあり、杜甫・李白・白居易らが独創的な詩風で名声を博した。唐代の中期からは、文化の各方面で、形式化してきた貴族趣味を脱し、個性的で力強い漢以前の手法にもどろうとする気運がうまれてきた。韓愈・柳宗元の古文復興の主張、呉道玄の山水画、顔真卿の書法などはそのさきがけといえる。顔真卿の書彼は従来の典雅な書風を一変させて、書道史上に一時期を画した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-1-1-4-7" RANK="19"> 前7世紀、アッシリアがはじめてオリエントを統一したが、1世紀たらずで4王国に分裂した。前6世紀、イラン立憲革命高原から出たアケメネス朝ペルシアが全オリエントを統一し、ダレイオス1世はインダス川からエーゲ海におよぶ広大な領域を支配した。彼は「諸王の王」と称して新都ペルセポリスを建設し、国道「王の道」や駅伝制をととのえた。前5世紀、ペルシアは地中海の支配権をかけてギリシアとたたかったがやぶれ、しだいにおとろえるなかで、前4世紀後半、マケドニアのアレクサンドロス大王に滅ぼされた。アレクサンドロスの死後、前3世紀にイラン立憲革命系遊牧民族がカスピ海南東にパルティアを建国した。パルティアはシリアを圧迫して領土を広げ、前2世紀には西アジアを支配する大帝国となった。パルティアを滅ぼしたササン朝ペルシアは、東方ではクシャーナ朝を征服し、西方ではローマ帝国、さらにビザンツ帝国と争った。ササン朝は、イラン立憲革命からメソポタミアまでの領域を支配し、陸海の交易で活躍した。そのためササン朝の銀貨は各地で用いられた。6世紀には最盛期をむかえたササン朝も、7世紀なかばにはイスラームの拡大のなかで滅亡した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-2-8-2-4" RANK="20"> シーア派に対し、ムハンマドのスンナを尊重し、正統カリフ、ウマイヤ朝、アッバース朝とつづいたカリフを正統な指導者と肯定する党派をスンナ派という。シーア派の隆盛に対抗して、元来多数派であるスンナ派の学者たちは、10世紀後半から法学を中心に教義をまとめていった。11世紀前半に、ムスリムとなったトルコ人を組織して、中央アジアとイラン立憲革命を支配したセルジューク朝は、スンナ派の保護者であった。10世紀のカラ＝ハン朝成立以降、トルコ人のイスラーム化がすすんでいた。セルジューク朝は、1157年にイラン立憲革命東部を失い、イラクの一部を支配するのみとなった。1194年にはそれも滅亡した。この王朝は、1055年、バグダードに入城してブワイフ朝を追い、帝国の首都をスンナ派のもとに奪還した。このとき、セルジューク朝のトゥグリル＝べクは、カリフからスルタンの称号を許された。スルタンは、こののち、イスラーム諸国の君主の称号として用いられるようになる。セルジューク朝は、軍にはマムルークを採用したが、官僚としてはイラン立憲革命人を採用してペルシア語を行政用語とした。この政策も以後のイラン立憲革命や中央アジア、さらにインドのイスラーム国家にひきつがれた。王朝は、領域内の主要都市に学院を設立して、スンナ派の学問の振興に努めた。セルジューク朝のイラン立憲革命人宰相ニザーム＝アルムルクは主要都市にニザーミーヤ学院を設立した。、ブワイフ朝から受けついだイクター制を発展させた。セルジューク朝は、ビザンツ帝国の軍をやぶってアナトリアに進出し、この地をトルコ化・イスラーム化していった。アナトリアには、セルジューク一族によってルーム＝セルジューク朝が成立した。このことは、ビザンツ帝国に危機感をいだかせ、十字軍遠征のきっかけとなった。隆盛を誇ったセルジューク朝も、11世紀末になると、各地の軍団が自立して分裂し、十字軍に対抗する力を失った。12世紀半ばにセルジューク朝が滅んだあと、そのホラズム総督がホラズム王国を建て、中央アジアとイラン立憲革命を支配した。この王国はチンギス＝ハンに滅ぼされ、さらにアッバース朝もフラグによって滅ぼされ、イスラーム世界の東半分はモンゴルの支配下に入った。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-04-03-1" RANK="21"> モンゴル高原では9世紀なかごろにウイグルが滅亡した後は、統一勢力はあらわれず、諸部族の多くは遼に服属した。12世紀初めに遼がほろびると、モンゴル高原の諸部族のあいだで統合の動きが強まった。やがて高原東北部のモンゴル部族のあいだで勢力をのばしたテムジンは、1206年のクリルタイでハン位につき、モンゴル系・トルコ系の諸部族を統一してモンゴル帝国を形成した。モンゴル語で集会の意味。有力者が集まって、ハンの選出や遠征など重要なことがらを合議のうえ決定した。ハンは遊牧民のあいだでもちいられた、君主の称号である。チンギス＝ハンの即位イル＝ハン国でつくられた歴史書『集史』の挿し絵。チンギス＝ハンの即位の様子を、イラン立憲革命風の筆づかいでえがいている。帝国の軍事・行政組織として、全遊牧民を1000戸単位に編制した千戸制がしかれた。その後、チンギス＝ハンのひきいるモンゴルの騎馬軍は、草原・オアシス地帯に支配をひろげ、西遼をうばったナイマン西トルキスタン・イラン立憲革命方面の新興国家ホラズムを倒して西北インドに侵入し、西夏をほろぼした。チンギス＝ハンの即位イル＝ハン国でつくられた歴史書『集史』の挿し絵。チンギス＝ハンの即位の様子を、イラン立憲革命風の筆づかいでえがいている。モンゴル帝国の最大領域。モンゴルの草原家畜を追う日々の生活は、同時に騎馬の訓練でもある。彼の死後即位したオゴタイは、金をほろぼし華北を領有するとともに、カラコルムに都を建設した。ついでバトゥのひきいる軍は西北ユーラシアの草原を制圧して東欧に侵入し、ワールシュタットの戦いでドイツ・ポーランド連合軍を破ってヨーロッパ世界をおびやかした。モンゴル帝国の最大領域。、西アジアではフラグがバグダードを占領してアッバース朝をほろぼした。その結果、13世紀なかばまでに、モンゴルの支配は、東は中国北部から西はロシア・イラン立憲革命にいたる広大な領域にひろがった。モンゴル帝国の最大領域。この大領土のなかには、イラン立憲革命・イラク方面のイル＝ハン国、南ロシアのキプチャク＝ハン国、中央アジアのチャガタイ＝ハン国など、チンギス＝ハンの子孫たちがおさめる地方的政権がつくられ、それらが大ハンのもとにゆるやかに連合するという形をとった。チンギス＝ハンの即位イル＝ハン国でつくられた歴史書『集史』の挿し絵。チンギス＝ハンの即位の様子を、イラン立憲革命風の筆づかいでえがいている。それら諸勢力のあいだでは大ハン位をめぐる相続争いもしばしばおこった。ハイドゥとフビライとの長期にわたる争いは、その例である。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.125" SCORE="0.125" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-10-01-2" RANK="22"> イギリスでは1603年にスコットランド出身のステュアート家が王位をついだ。当時、大地主の貴族・ジェントリが地方行政や議会で重要な役割を演じ、その背後では、商工業の発達で市民層が力をのばしていた。農村では旧来の領主層が力を失い、独立自営農民が活躍し、富農の一部は副業として毛織物マニュファクチュアを営んだ。、国王のジェームズ1世は、神からさずかった王権は人民に拘束されないという王権神授説をとなえて専制政治をおこなった。国民のあいだでは、国王が議会を無視して新税をとりたてたり少数の大商人に独占権をあたえたりすることへの批判が高まり、国教会に対するカルヴァン派の不満も強くなった。1628年、国王の専制政治を国民の歴史的な権利にもとづいて批判した権利の請願が可決されたが、翌年議会を解散したチャールズ1世は、以後11年間、議会をひらかなかった。同君連合の関係にあったスコットランドで1630年代末に反乱がおこったことから、国王は40年春に議会を招集した。これがイギリス革命の発端となった。国王は議会と対立するとすぐに議会を解散したが、同年秋にふたたび議会を招集した。この議会も国王を激しく批判し、1642年には王党派と議会派のあいだに内戦がおこった。議会派は、まもなく国王との戦いを徹底しようとする独立派と、より穏健で立憲王政をめざす長老派に分裂した。両派は教会制度についての考え方でもことなっていた。独立派のクロムウェルは、ピューリタンを中心によく統率された鉄騎隊を編制し、議会派を勝利にみちびいた。その後、彼は議会から長老派を追放し、1649年にはチャールズ1世を処刑して、共和政をうちたてた。ジェントリ出身のクロムウェルは、議会派の軍隊内で支持をひろめていた、財産と参政権の平等を求める水平派を弾圧する一方、王党派の拠点となったとしてアイルランドやスコットランドを征服した。とくに、大規模な土地没収が強行されたアイルランドは、事実上植民地化された。アイルランドにおける土地没収多くのカトリック教徒が土地をうばわれ、カトリック教徒が所有する土地の割合は1641年の59パーセントから1703年には14パーセントにまでさがった。この間もイギリスの重商主義政策は推進され、1651年に制定された航海法は、イギリスとその植民地への輸入品をイギリスか原産国の船で輸送することを定めて、中継貿易を主とするオランダに打撃をあたえた。このため、両国間に第1次のイギリス＝オランダ戦争がおこった。両国の戦いは、その後1660年代、70年代にもあったが、イギリス優勢のうちにおわった。、イギリス革命は、資本主義経済の自由な発展をさまたげる特権商人の独占権を廃止するなどして、市民層の立場を強めた。このような変革を「市民革命」といい、アメリカ独立革命やフランス革命とも共通する面をもっている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4482" RANK="23"> 世界の一体化は、19世紀半ば以降、ヨーロッパが主導権を握って南北アメリカ・アジア・アフリカをも巻き込み、世界が相互に深い関連を持ちながら動いていくようになった状態をいう。世界の一体化は、この時代、イギリスを中心に資本主義体制が確立し、人・商品・資本・情報の移動がさかんになったことが背景にあった。世界の一体化は、スエズ運河・アメリカ横断鉄道の開通、海底電信ケーブルの敷設などがこの動きを加速させた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-4-13-1-7" RANK="24"> 西アジアでは、大戦中から大戦後にかけてシリア、レバノン、ヨルダンが独立した。、1945年にはアラブ諸国の連帯を強めるため、エジプトなど7か国がアラブ連盟を結成した。イギリスの委任統治領であったパレスティナ地方では、大戦中にナチス・ドイツの迫害をのがれて流入した難民も加わってユダヤ人が急増し、アラブ人との対立が深まった。47年、国連はパレスティナを、ユダヤ人国家とアラブ人国家に分割する決議案を採択した。48年にユダヤ人がイスラエルの独立を宣言すると、分割案に反対するアラブ諸国はパレスティナ人をたすけてパレスティナ戦争をおこした。結果はアラブ諸国の敗北に終わり、イスラエルはパレスティナの80%ちかくを領土としたが、大量のパレスティナ人が土地を失い、難民となった。エジプトでは、52年にナセルらのひきいる自由将校団の革命により王政がたおされた。56年に大統領ナセルが、外国支配の象徴だったスエズ運河の国有化を宣言すると、イギリスはフランス、イスラエルとともにエジプトを攻撃し、スエズ運河戦争をおこした。戦争は国連決議により3国が撤退して終わったが、エジプトのナセルはアラブの民族意識を高め、インドのネルーやインドネシアのスカルノらとともに国際社会での発言力を高めた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-1-14" RANK="25"> 18世紀の中ごろから、オスマン帝国の属州統制のゆるみ、イラン立憲革命のサファヴィー朝の崩壊、インドのムガル帝国の弱体化などがみられ、イスラーム世界の政治的混乱がつづいていた。このような情勢のなか、オスマン帝国の影響下にあったアラビア半島で、イブン＝アブドゥル＝ワッハーブがイスラーム改革運動をはじめた。彼は、神秘主義教団中心の信仰のあり方を徹底的に批判し、預言者ムハンマドの教えに立ちかえれと主張した。彼が主導した運動はワッハーブ派の運動として知られている。この運動は、中部アラビアの豪族サウード家の支持を得て広がり、メッカとメディナという二聖都をも支配するワッハーブ王国を建設した。ワッハーブ王国は、19世紀になって、オスマン帝国の命令でアラビアに出兵したエジプトのムハンマド＝アリーによって、一度は滅ぼされた。王国はのちに再興し、20世紀に成立したサウジアラビアにいたっている。ワッハーブ派の運動に対抗して、18世紀のアラビアでは、神秘主義教団の間でも改革運動がはじまった。神秘体験を求めるだけではなく、コーランの朗誦やイスラーム法を教える組織として新しい教団がいくつも成立した。19世紀後半に汽船の時代を迎えると、ムスリムのメッカ巡礼者が激増した。その結果、18世紀にアラビアにはじまったワッハーブ派と新しい神秘主義教団の動きは、巡礼者を通じて全イスラーム世界に広がっていった。このような動きのなかで、スーダンのマフディーの勢力やリビアのサヌーシー教団が一時期政権を担当した。19世紀は、印刷術がイスラーム世界にとりいれられて、新聞や雑誌がさかんに発行された時代となり、それらを通じてムスリムの知識人が全イスラーム世界規模で意見を交換するようになった。それを背景にして、全世界のムスリムが政治的にまとまろうとするパン＝イスラーム主義が唱えられた。この主張はアフガーニーによって体系化され、オスマン帝国、エジプト、イラン立憲革命、インドに大きな影響を与えた。アフガーニーの影響を受けたエジプトのムハンマド＝アブドゥフは、教育と宗教の分野で、近代的な要素をとりいれたイスラーム改革に取り組んだ。彼の思想と行動は、アラビア語の雑誌を通じて全イスラーム世界に知られ、各地で教育改革をめざす運動を活性化させた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4483" RANK="26"> 情報革命は、19世紀半ば以降、通信手段が飛躍的に発展し、情報面で世界の一体化を促進させたこと。情報革命は、19世紀半ば、モールスが電信機とモールス信号を開発したことに始まり、同世紀半ばから海底電信ケーブルの敷設が急速に進められ、20世紀初頭にマルコーニが大西洋横断無線電信に成功し、実用化された。情報革命は、この結果、イギリスに多くの情報が集中し、ロンドンのシティーが貿易・金融面で世界の中心的な地位を固めることとなった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5268" RANK="27"> 仇教運動は、19世紀後半に中国各地でおこった反キリスト教運動。仇教運動は、1860年の北京条約でキリスト教の布教が認められて以後、教案が頻発した。仇教運動は、それは、1856年の広西省におけるフランス宣教師殺害事件に始まり、その後も各地で続発し、70年の天津教案、91年の長江流域教案などとつづいた。仇教運動は、とくに97年の山東におけるドイツ人宣教師殺害事件を口実とするドイツの進出は、98年から義和団による山東教案となって爆発し、大規模な反帝国主義・排外運動に発展した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-14-03-4" RANK="28"> 義和団事件後の清朝は、科挙の廃止年、立憲制へ向けての憲法大綱の発表と国会開設の公約年など、近代国家の建設に向けて改革にふみきった。清朝の新政は、改革にともなう増税やその中央集権的な性格のゆえに、地方の有力者や民衆の反発をまねいた。、海外では、華僑や留学生を中心に、漢族による清朝の打倒をめざす革命運動がさかんになっていた。興中会を指導する孫文は、ばらばらであった革命諸団体の結集をはかり、05年に日本の東京で中国同盟会を組織した。孫文➊が、1894年にハワイで華僑を中心に組織した政治的秘密結社。孫文と日本の友人たち広東の貧しい家の生まれである孫文は、ハワイにいた兄のもとで教会の学校にはいり、のちにキリスト教の洗礼をうけた。彼は海外でも積極的に革命宣伝をおこない、華僑や外国人のなかに支持者をふやしていった。中国同盟会は、満州王朝の打倒、共和国の建設、貧富の差の抑制を内容とする「民族・民権・民生」の三民主義をかかげて、革命宣伝や武装蜂起をおこなった。1911年、満州皇族を中心として成立した内閣は、幹線道路を国有化し、それを担保に外国からの借款をえようとした。外国から利権を回収して民営の鉄道建設をすすめようとしていた民族資本家や地方有力者は、国有化に猛反対し、四川では暴動がおこった。これをきっかけに、11年10月に武昌の軍隊のなかにいた革命派が蜂起し、辛亥革命がはじまった。蜂起はたちまち各省にひろがり、1カ月のうちに大半の省が独立した。革命軍は帰国した孫文を臨時大総統に選出し、12年1月、南京で中華民国の建国を宣言し、アジア初の共和国が誕生した。孫文と日本の友人たち広東の貧しい家の生まれである孫文は、ハワイにいた兄のもとで教会の学校にはいり、のちにキリスト教の洗礼をうけた。彼は海外でも積極的に革命宣伝をおこない、華僑や外国人のなかに支持者をふやしていった。清側は、北洋軍をにぎる実力者袁世凱を起用して革命側との交渉にあたらせたが、清朝をみかぎった袁は、清帝の退位と共和政の維持を条件に、孫文から臨時大総統の地位をゆずりうけ、北京で就任した。李鴻章が、淮軍を基盤として洋務運動期につくりあげた近代的軍隊。孫文と日本の友人たち広東の貧しい家の生まれである孫文は、ハワイにいた兄のもとで教会の学校にはいり、のちにキリスト教の洗礼をうけた。彼は海外でも積極的に革命宣伝をおこない、華僑や外国人のなかに支持者をふやしていった。1912年2月の宣統帝の退位により、二千年以上にわたる中国の皇帝政治はおわりを告げた。共和政は安定せず、議会の力をおさえようとする袁世凱と、これに抵抗する孫文らの国民党とは激しく対立した。孫文と日本の友人たち広東の貧しい家の生まれである孫文は、ハワイにいた兄のもとで教会の学校にはいり、のちにキリスト教の洗礼をうけた。彼は海外でも積極的に革命宣伝をおこない、華僑や外国人のなかに支持者をふやしていった。中国同盟会を中心としてつくられた政党。国民党が1913年に解散させられた後、孫文➊らは秘密結社の中華革命党を結成、19年にこれを改組して大衆政党の中国国民党とした。孫文らの武装蜂起を鎮圧して正式大総統の座についた袁は独裁をすすめ、みずから帝位につこうとした。孫文と日本の友人たち広東の貧しい家の生まれである孫文は、ハワイにいた兄のもとで教会の学校にはいり、のちにキリスト教の洗礼をうけた。彼は海外でも積極的に革命宣伝をおこない、華僑や外国人のなかに支持者をふやしていった。、国民党系の地方軍人がおこした第三革命や諸外国の不支持により、帝政復活は失敗し、袁は失意のうちに病死した。袁の死後は、列強の支援をうけた軍閥が各地に分立してたがいに抗争する不安定な軍閥政権が十数年にわたって続いた。有力な軍人たちは中央の統制に従わず、みずから財源を確保して私的軍隊をやしない、政治を左右するようになった。このような軍人やその集団を軍閥という。中華民国は、清朝の領有していた漢・満・モンゴル・チベット・ウイグルなどの諸民族が居住する地域をその領土としたが、辛亥革命を機に周辺部では独立に向かう動きがおこり、1911年には外モンゴルが独立を宣言し、13年にはチベットでダライ＝ラマ13世が独立を主張する布告を出した。24年にソヴィエト連邦の影響のもとモンゴル人民共和国を成立させた外モンゴルをのぞき、その他の地域は中華民国のなかにとどまった。チョイバルサンらのモンゴル人民革命党は、ソヴィエト政府の赤軍の援助をえて21年に独立を達成、24年に人民共和国の成立を宣言した。当時、ソ連以外の唯一の社会主義国となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-3-11-2-5" RANK="29"> 義和団事件後、清朝はようやく本格的な政治体制の改革に着手した。科挙が廃止され、憲法大綱が発布されて、立憲帝政への移行がすすんだ。満州族の支配に反発する気運も高まり、各地で革命運動が活発化した。1905年には東京で、孫文を中心に中国同盟会が結成された。孫文は、革命の目標として、民族・民権・民生の三民主義の実現、漢民族の独立、共和政の確立、民生の安定を主張した。1911年、清朝は外国からの借金によって政権を強化しようとはかり、その担保として民間鉄道の国有化を強行した。これに対して各地ではげしい反対運動がおこり、四川省では暴動となった。10月、武昌駐在の軍隊が蜂起すると、たちまち多くの省が清朝からの独立を宣言した。革命派は、孫文を臨時大総統に選び、翌年1月、南京で中華民国の成立を宣言した。清朝は、軍事力をにぎる実力者袁世凱を起用したが、袁は革命政府と結んで、清朝最後の宣統帝を退位させるとともに、孫文から臨時大総統の地位をゆずり受けた。革命派は議院内閣制の確立をめざしたが、袁世凱はこれを武力で弾圧し、独裁を強化して帝政の復活をくわだてた。これは内外の反対により挫折したが、そののち中国では、列強の支援を受けた有力な地方の軍人が対立抗争をくり広げ、中華民国の統一は困難をきわめた。、清朝の崩壊にともなって、モンゴルやチベットなどで分離独立の動きがおこったが、モンゴル以外は中華民国のなかにとどまった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5272" RANK="30"> 北京議定書は、1901年9月7日に北京で清朝と11カ国との間で調印された義和団事件の講和に関する最終議定書。北京議定書は、12条からなる内容には、関税・塩税を担保とする賠償金4億5000万両の39カ年賦払い、北京公使館所在区域への外国軍の駐兵、中央・地方の事件の責任者の処罰と関係地方の科挙の5カ年間の停止、日本・ドイツへの謝罪使の派遺、通商・航海条約の修正、武器弾薬その製造材料の輸入の2年間停止などがあり、中国の半植民地化がさらに進んだ。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-6-1-20" RANK="31"> 義和団事件後、張之洞などの有力官僚によって、ようやく清朝は本格的な政治体制の改革に着手した。科挙が廃止され、立憲制をめざす憲法大綱が発布された。、反清朝、反満州族の風潮が各省の郷紳層を基盤として強まった。このころ各地でおこってきた革命運動の中心が孫文であった。彼は、民族の独立、民権の伸長、民生の安定という三民主義を主張した。1911年、清朝政府が財政難をのりきるために鉄道国有化を発表すると、各地で反対運動がおこり、武昌をはじめとして各地の軍隊も蜂起し、清朝からの独立を宣言する省があいついだ。革命派は孫文を臨時大総統に選出し、1912年、南京において中華民国が成立した。その後北京の袁世凱との交渉の結果、宣統帝溥儀が退位して清朝は滅亡した。ただちに孫文は辞職し、袁世凱が臨時大総統についた。袁世凱は、革命派が組織した宋教仁らの国民党を弾圧して独裁体制を強め、第一次世界大戦中に日本の二十一か条要求の大部分を受けいれ、さらに帝政運動を進めた。この動きは中国の民族運動を強く刺激した。彼の死後、中国各地は軍閥が割拠していった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-2-10" RANK="32"> スペインの植民地支配のもとで、現地人のカトリック化のすすんだフィリピンでは、早くから現地人司祭の任用を求める運動がはじまっていた。19世紀末、ホセ＝リサールらが独立のためにフィリピン民族同盟を結成し、スペインの支配に抗議した。、スペインはこれらの言論活動を弾圧したために、1896年、カティプーナン党が武力革命を開始した。革命軍はアメリカ～スペイン戦争に助けられて、1899年にはルソン全島を解放し、アギナルドを大統領とするマロロス共和国を樹立した。、アメリカ～スペイン戦争の結果、フィリピン領有権を得たアメリカは、マロロス軍をやぶって、フィリピンを植民地にした。オランダ植民地下のインドネシアでは、20世紀のはじめに、ジャワの伝統文化の再評価を通じて、民族意識の形成をめざすブディ＝ウトモ運動や、ムスリム商人の団体からはじまり、現地人の相互扶助や啓蒙活動を目的とするサレカット＝イスラームが生まれた。オランダは、オランダ語による教育機関を設置した。ここで学んだ知識人たちは、民族意識の形成をめざした。民族主義運動と女性解放運動の先駆者といわれるカルティニもその一人である。これらの運動は1910年代末から、しだいに反オランダ独立運動に発展していった。フランス植民地下のヴェトナムでは、伝統的知識人のファン＝ボイ＝チャウが、日露戦争に勝利した日本に学ぶために、日本への留学をすすめるドンズー運動をおこした。1904年、ファン＝ボイ＝チャウらは、独立回復と立憲君主制の樹立をめざす維新会を結成し、会を中心にドンズー運動を展開していった。、フランスとの協調をはかる日本政府によって留学生は追放され、運動は失敗に終わった。、フランスとの提携によるヴェトナムの近代化を求めるファン＝チュー＝チンらは、ドンキン義塾を設立して啓蒙運動を展開したが、これもフランスによって弾圧された。以後、知識人の運動は武力闘争に傾斜していく。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-3-8-1-3" RANK="33"> 開戦当初、各国の政治家たちはこの戦争が短期間で終わるものと考えていた。民衆も同様で、例えば出征するフランス兵士は「ベルリンでクリスマスを!」とさけんでいた。戦争の長期化にともない、前例のない物量戦・消耗戦となり、総力戦というこの戦争の性格があらわになってきた。弾薬、燃料などの消費量は莫大なものとなり、1914年9月のマルヌの会戦における独仏両軍の弾薬消費量は、日露戦争における日露両軍の全消費量にも匹敵したといわれている。戦争の勝敗の行方は、前線にいる兵士のもとへ必要なだけの武器、食料、衣服などをおくることができるかいなかという国民の生産力の差が決め手となった。そのため各国は、経済全体を戦争遂行のために再編成していかざるをえなかった。戦場にいない国民も、占領、空襲、兵器工場への勤労動員などなんらかの形で戦争にかかわらざるをえず、食料不足、原料統制などに対する不満は彼らの目を政治へとむけていった。戦争の長期化は政府と民衆とのあいだの緊張関係をよりいっそう高めていった。その頂点が革命の勃発であった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4964" RANK="34"> 帝国主義は、9世紀末から第一次世界大戦の時代にかけて、欧米列強が軍備拡大競争を行い、世界を自らの植民地や勢力圏に分割していった動きのこと。帝国主義は、その背景としては、独占資本主義段階に入った列強が、それまでの原料供給地・製品の市場としてだけでなく、余剰資本の投下先として海外に植民地を求めたために、世界分割がさらに進行されたという説、高まる労働運動や社会主義運動に対処するために、社会政策などの資金獲得の必要に迫られた政府が、植民地などを拡大して、その支配を通じて得られた利益をあてようとしたという説、などがおもなものとしてあげられる。帝国主義は、帝国主義列強は、植民地や勢力範囲に分割された地域で反帝国主義・民族主義の運動が展開されると、協力して抑圧にあたった場合も見られたが、むしろ相互の間での世界分割をめぐる対立を激化させ、軍事力での決着をはかろうとしたため、日露戦争や第一次世界大戦のような大規模な戦争が勃発することとなった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5042" RANK="35"> 第1次ロシア革命は、血の日曜日事件を機におきた革命運動。第1次ロシア革命は、都市労働者を中心に各地で暴動が発生し、6月には軍隊の反乱に発展した。第1次ロシア革命は、政府は日露戦争の続行を困難と判断し、日本と講和する一方、十月勅令で国会の開設を約束した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-4-13-3-3" RANK="36"> 1970年代以降は「大国」が大義名分のもとに国際秩序を維持することがむずかしくなり、米ソ間の代理戦争や旧支配国との戦いよりも、地域の利害がからんだ地域紛争が表面化した。統一を達成したヴェトナムとカンボジアのポル・ポト政権のあいだでは国境問題や社会主義路線をめぐって対立が強まり、ヴェトナムは78年にカンボジアに侵入した。政権を追われたポル・ポト派は中国の援助をえて抗戦し、79年に中国はヴェトナムに進攻して中越戦争がおこった。インドとパキスタンは独立後も紛争がたえなかったが、71年には東パキスタンが西パキスタンの政治的優位に反発し、インドの支持を得てバングラデシュとして独立した。政情不安で内戦がつづいていたアフガニスタンでは、親ソ政権が成立すると、これにこたえて79年ソ連軍が侵攻した。、ソ連軍はアメリカ、中国などに支援されたイスラーム諸勢力の抵抗にあって、89年には撤退をよぎなくされた。イラクは、フセイン大統領のもとで、イラン立憲革命革命の自国への波及をおそれ、80年からイラン立憲革命・イラク戦争をおこした。イラク、イラン立憲革命、トルコ、シリアで少数民族の地位にあるクルド人の独立・自治を求める問題は、解決されていない。、アフリカでは70年代、旧ポルトガル領アンゴラ、モザンビークの独立が南部の緊張を高め、両国では独立後内戦がおこった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-2-8-2-3" RANK="37"> 第4代正統カリフのアリーが暗殺されたとき、アリーを支持していた勢力がシーア派とよばれた。その後、シーア派は、アリーの子孫だけに政治的指導権を認め、ウマイヤ朝やアッバース朝に対して、あいついで反乱をおこした。10世紀に、シーア派の一つの流れがチュニジアでベルベル人を組織し、ファーティマ朝を建てた。この王朝の君主は、ムハンマドの直系の子孫であることを主張してカリフを称し、アッバース朝カリフの権威を完全に否定した。ファーティマとは、ムハンマドの娘の名前で、シーア派第3代イマームフサインの母である。ファーティマ朝は、アリーの子孫であることだけではなく、ファーティマを通してムハンマドの直系の子孫であることを強調し、ムハンマドの叔父の子孫であるアッバース家を軽んじた。ファーティマ朝は、10世紀後半にはエジプトを征服してシリアに進出し、エジプトに首都カイロを建設した。王朝は、カイロにアズハル＝モスクを建立し、そこに現存する世界最古の大学であるアズハル学院を併設した。この学院は、シーア派の学問の中心となり、全イスラーム世界から学生を集め、そこで学んだ学生は全イスラーム世界に散って、シーア派の教義を広めていった。ファーティマ朝は、紅海の交易権をおさえ、地中海とインド洋を結ぶ交易の主導権を握って、繁栄した。この時代、ファーティマ朝と、北アフリカ西部の支配権をめぐって争っていた後ウマイヤ朝の君主も、ファーティマ朝に対抗してカリフを称したため、イスラーム世界は3人のカリフがならびたつ分裂状態となった。、西北イラン立憲革命に成立したブワイフ朝は、946年にバグダードを占領した。この王朝もシーア派であったが、アッバース朝カリフの権威は認め、王朝の君主は大アミールとして、イラクとイラン立憲革命を統治した。この時代、イスラーム世界の東部では、金・銀が不足し、流通する貨幣が少なくなっていた。ブワイフ朝は、軍人に対し給与のかわりに一定地域の徴税権を与えるイクター制をはじめて実施した。ファーティマ朝やブワイフ朝が広大な地域を支配した10世紀後半から11世紀前半のイスラーム世界では、シーア派が優勢となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-01-01-6" RANK="38"> 前2千年紀初めに北メソポタミアにおこったアッシリア王国は、小アジア方面との中継貿易によって栄えたが、前15世紀には一時ミタンニ王国に服属した。前2千年紀とは、前2000～前1001年間をさす。前何千年紀という表現は、先史や古代において、はっきりした年代が不明な場合にもちいられることが多い。アッシリア・4王国・アケメネス朝の領域。その後独立を回復し、鉄製の武器と戦車・騎兵隊などをもちいて、前7世紀前半に全オリエントを征服した。強大な専制君主であったアッシリア王は、政治・軍事・宗教をみずから管理し、国内を州にわけ、駅伝制を設け、各地に総督をおいて統治した。アッシュル＝バニパル王の狩猟アッシリア王の勇壮な狩りの様子をえがいた石製の浮き彫り。アッシリアの首都ニネヴェから出土。この大帝国も、重税と圧政によって服属民の反抗をまねき、前612年には崩壊して、オリエントにはエジプト・リディア・新バビロニア・メディアの4王国が分立することになった。アッシリア・4王国・アケメネス朝の領域。前6世紀のなかばころ、イラン立憲革命人のアケメネス朝がおこり、第3代のダレイオス1世は、西はエーゲ海北岸から東はインダス川にいたる大帝国を建設した。アッシリア・4王国・アケメネス朝の領域。ペルセポリスの宮殿跡アケメネス朝の政治の中心はスサにおかれたが、祭儀のための都ペルセポリスは、ダレイオス1世以来3代をかけて完成され、ここでもよおされる新年の儀式には、臣従した諸民族の使節が数多く参列した。この壮大な宮殿は、その後、アレクサンドロス大王に焼かれ廃墟となった。彼は各州に知事をおいて全国を統治し、「王の目」や「王の耳」とよばれる監察官を巡回させて中央集権化をはかった。金貨・銀貨を発行し、税制をととのえ、海上ではフェニキア人の貿易を保護して、財政の基礎をかためた。陸上では全国の要地を結ぶ「王の道」とよばれる国道をつくり、駅伝制を整備した。服属した異民族には寛容な政治をおこなったが、前5世紀前半にギリシアとたたかって敗れ、ついに前330年アレクサンドロス大王によって征服された。ペルセポリスの宮殿跡アケメネス朝の政治の中心はスサにおかれたが、祭儀のための都ペルセポリスは、ダレイオス1世以来3代をかけて完成され、ここでもよおされる新年の儀式には、臣従した諸民族の使節が数多く参列した。この壮大な宮殿は、その後、アレクサンドロス大王に焼かれ廃墟となった。イラン立憲革命人は、領土内の諸民族の文化を統合して建築や工芸などに成果をあげ、楔形文字を表音化してペルシア文字をつくった。彼らの信仰したゾロアスター教は、この世を善の神アフラ＝マズダと、悪の神アーリマンとのたえまない闘争と説き、人間の幸福は、光明神の恩恵をえて、最後の審判により楽園にはいることにあるとした。この教えはユダヤ教やキリスト教にも影響をあたえたとされ、南北朝・隋唐時代の中国に伝わり、祆教とよばれた。インド・イラン立憲革命起源のミトラ神信仰は、ゾロアスター教の一部にもとり入れられたが、のちにローマ世界に伝えられてミトラ教となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-1-1-3-8" RANK="39"> アレクサンドロスの死後、西アジアはシリア王国の支配下にあったが、前3世紀のなかごろ、カスピ海南東部にいたイラン立憲革命系遊牧民がパルティア王国をたてて独立し、イラン立憲革命高原を支配下においた。パルティアは、漢とローマの中間に位置しており、東西交易とくに絹貿易を独占して繁栄した。前1世紀にシリアが滅ぶと、ローマと国境を接して対立した。3世紀になると、ペルシア湾東岸のペルシア人がパルティア王国をたおしてササン朝ペルシアをおこした。ササン朝は東西貿易路をおさえて経済の基盤とし、その陸路は中国まで達し、海路はインドから東南アジアにいたった。貨幣として銀貨を用いたので、銀を中心とする経済圏が生まれた。統治では、アケメネス朝の諸制度を継承し、ゾロアスター教を国教とした。、ゾロアスター教をもとにしてキリスト教、仏教の要素を融合したマニ教も3世紀に成立した。ササン朝は6世紀に全盛期をむかえ、中央集権体制を確立して勢力をのばした。東方のクシャーナ朝を滅ぼしたほか、西方のローマ帝国、ビザンツ帝国とも争ったが、アラビア半島から進撃してきたイスラーム軍にやぶれて、7世紀に滅んだ。ササン朝のガラスや銀を使ったすぐれた工芸品はシルクロードを経由して中国、日本にも伝わった。日本では、正倉院の御物のなかにその影響がみられる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-15-02-3" RANK="40"> イギリスとフランスは戦後、海外領土をふやしたが、大戦でうけた経済的打撃から回復せず、経済的不況に苦しんだ。イギリスでは、1918年の第4回選挙法改正で、21歳以上の男性と30歳以上の女性に選挙権が拡大され、28年の第5回選挙法改正で、21歳以上の男女に選挙権が認められた。戦後、自由党にかわって労働党が保守党につぐ第2党の地位につき、1924年には労働党党首マクドナルドが自由党と連立内閣を組織した。この政権は短命におわったが、29年の選挙で労働党ははじめて第一党になり、マクドナルドがふたたび政権についた。アイルランドは、1922年、北部のアルスターをのぞいてアイルランド自由国として自治領となった。1926年と30年のイギリス帝国会議の決議によって、31年ウェストミンスター憲章が成立し、各自治領はイギリス連邦の一員として、王冠への忠誠のもとに本国と対等の地位をえた。、アイルランドの独立派は37年に王冠への忠誠宣言を廃止し、独自の憲法を定め、エールを国名として事実上連邦を離脱した。国土が戦場となったフランスは、戦後もドイツの強国化をおそれた。そのためフランスは、ドイツに課されたヴェルサイユ条約の義務、とくに賠償支払いをきびしく要求し、ポワンカレ右派内閣のときには、支払い不履行を理由にルール占領を強行した。、対ドイツ強硬外交は国際的批判をあびて失敗し、1924年左派連合政権が登場した。25年に外相となったブリアンはドイツとの和解につとめ、国際協調に貢献した。ドイツでは、戦争直後からドイツ共産党ら革命推進勢力と社会民主党とが対立したが、社会民主党は軍部など保守勢力と結んで、1919年初め共産党をおさえこんだ。ドイツ共産党は、反戦をかかげて社会民主党最左派が組織したスパルタクス派を中心に、戦後結成された。指導者ローザ＝ルクセンブルクとカール＝リープクネヒトは、19年初め殺害された。ヴァイマルでひらかれた国民議会では、社会民主党のエーベルトが大統領に選出され、民主的な憲法が制定されて、共和国の基礎がつくられた。、賠償支払い、帝政派や右翼による反共和国活動などによって、経済と政局は安定しなかった。とくに、1923年のフランスのルール占領には不服従運動で抵抗したため生産が低下し、激しいインフレーションがすすんだ。ドイツの通貨インフレ通貨インフレで古い紙幣はほとんど無価値になり、子供のおもちゃがわりにされたり、壁紙に使われたりした。同年夏、首相となったシュトレーゼマンは、レンテンマルクを発行してインフレーションを克服し、アメリカ合衆国の協力で賠償支払いの緩和と資本導入に成功して、経済をたて直し、国際協調外交を推進した。各国経済界の専門家の提案をうけて、連合国はドイツの賠償支払い額を当面軽減し、アメリカ資本によるドイツ経済復興を決めた。1929年、総額を圧縮し、支払期間も延長した最終支払い案が決定され、1932年のローザンヌ会議で賠償総額は30億金マルクに減額された。、ナチス＝ドイツは賠償それ自体を否定した。ドーズ案成立後の資本の国際的循環。1929年まで外相をつとめたシュトレーゼマンは国際連盟加盟を実現し、ドイツの国際的地位の回復をはかった。この間1925年にエーベルトが死ぬと、第一次世界大戦後期の陸軍参謀総長であったヒンデンブルクが大統領に選ばれた。29年、経済の基礎が安定しないうちに世界恐慌にみまわれると、ドイツ経済は破滅的状況になり、国民生活や議会政治は混乱した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-02-01-6" RANK="41"> マウリヤ朝の衰退に乗じて、前2世紀にバクトリアからギリシア人勢力が西北インドに進出し、ヘレニズム文化をもたらした。つづいて、イラン立憲革命系遊牧民が西北インドに進出し、紀元後1世紀になるとバクトリア地方からクシャーナ族がインダス川流域にはいってクシャーナ朝をたてた。クシャーナ朝とサータヴァーハナ朝の領域。2世紀なかばのカニシカ王の時代が最盛期であり、中央アジアからガンジス川中流域にいたる地域を支配した。カニシカ王のコイン1～2世紀のクシャーナ朝の金貨で、裏面にはシヴァ神が刻まれている。クシャーナ朝は中国とローマを結ぶ交通路の要衝にあり、国際的な経済活動が活発におこなわれた。クシャーナ朝とサータヴァーハナ朝の領域。ローマの貨幣を参考にして金貨が大量に発行されたが、これは当時ローマとの交易がさかんであり、大量の金がインドにもたらされたことの結果であった。カニシカ王のコイン1～2世紀のクシャーナ朝の金貨で、裏面にはシヴァ神が刻まれている。これらの貨幣にはイラン立憲革命やギリシア、インドなどの文字や神がみがえがかれ、東西交流が発展したことを示している。カニシカ王のコイン1～2世紀のクシャーナ朝の金貨で、裏面にはシヴァ神が刻まれている。紀元前後には、仏教のなかから新しい運動がうまれた。仏教の伝播。それまでの仏教は、出家者がきびしい修行をおこなって自身の救済を求めるものであった。仏教の伝播。新しい運動ではあらゆる人びとの救済をめざした。そのため、この新しい運動を、あらゆる人びとの大きな乗りものという意味をこめてみずから大乗とよんだ。仏教の伝播。大乗仏教に対し、旧来の仏教は小乗仏教ともよばれるが、これは大乗仏教からの蔑称である。多くの部派にわかれていたことから、正しくは部派仏教とよばれるべきである。そのうちの上座部は、前3世紀にスリランカに伝えられ、そこからさらに東へ広がり、東南アジアの大陸部で大きな勢力をもつようになった➌。この運動では、小乗仏教は自身のみの悟りを目的とした利己的なものであると批判し、自身の悟りよりも人びとの救済がより重要と考え、出家しないまま修行をおこなう意義を説いた菩薩信仰がひろまった。、それまでブッダはおそれ多いものとされ、具体的な像がつくられることはなかった。、ヘレニズム文化の影響をうけ、仏像がうみだされて信仰されるようになった。クシャーナ朝の保護をうけた大乗仏教は、ガンダーラを中心とする仏教美術とともに、中央アジアから中国・日本にまで影響をあたえた。クシャーナ朝とサータヴァーハナ朝の領域。仏教の伝播。ガンダーラ菩薩像悟りをめざす菩薩をえがいたガンダーラ様式の石彫。2世紀。クシャーナ朝とならんで有力であったのは、西北インドから南インドにかけて勢力をもったサータヴァーハナ朝であり、仏教やジャイナ教の活動がさかんであった。クシャーナ朝とサータヴァーハナ朝の領域。クシャーナ朝とサータヴァーハナ朝の領域。仏教の伝播。この王朝のもとで、北インドから南インドへ多くのバラモンがまねかれた。その結果、北インドと南インドの文化の交流がすすむことになった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-1-14" RANK="42"> 18世紀の中ごろから、オスマン帝国の属州統制のゆるみ、イラン立憲革命のサファヴィー朝の崩壊、インドのムガル帝国の弱体化などがみられ、イスラーム世界の政治的混乱がつづいていた。このような情勢のなか、オスマン帝国の影響下にあったアラビア半島で、イブン＝アブドゥル＝ワッハーブがイスラーム改革運動をはじめた。彼は、神秘主義教団中心の信仰のあり方を徹底的に批判し、預言者ムハンマドの教えに立ちかえれと主張した。彼が主導した運動はワッハーブ派の運動として知られている。この運動は、中部アラビアの豪族サウード家の支持を得て広がり、メッカとメディナという二聖都をも支配するワッハーブ王国を建設した。ワッハーブ王国は、19世紀になって、オスマン帝国の命令でアラビアに出兵したエジプトのムハンマド＝アリーによって、一度は滅ぼされた。王国はのちに再興し、20世紀に成立したサウジアラビアにいたっている。ワッハーブ派の運動に対抗して、18世紀のアラビアでは、神秘主義教団の間でも改革運動がはじまった。神秘体験を求めるだけではなく、コーランの朗誦やイスラーム法を教える組織として新しい教団がいくつも成立した。19世紀後半に汽船の時代を迎えると、ムスリムのメッカ巡礼者が激増した。その結果、18世紀にアラビアにはじまったワッハーブ派と新しい神秘主義教団の動きは、巡礼者を通じて全イスラーム世界に広がっていった。このような動きのなかで、スーダンのマフディーの勢力やリビアのサヌーシー教団が一時期政権を担当した。19世紀は、印刷術がイスラーム世界にとりいれられて、新聞や雑誌がさかんに発行された時代となり、それらを通じてムスリムの知識人が全イスラーム世界規模で意見を交換するようになった。それを背景にして、全世界のムスリムが政治的にまとまろうとするパン＝イスラーム主義が唱えられた。この主張はアフガーニーによって体系化され、オスマン帝国、エジプト、イラン立憲革命、インドに大きな影響を与えた。アフガーニーの影響を受けたエジプトのムハンマド＝アブドゥフは、教育と宗教の分野で、近代的な要素をとりいれたイスラーム改革に取り組んだ。彼の思想と行動は、アラビア語の雑誌を通じて全イスラーム世界に知られ、各地で教育改革をめざす運動を活性化させた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-01-01-8" RANK="43"> 初期のパルティアの文化はヘレニズムの影響を強くうけ、王は「ギリシア人を愛するもの」という称号をおびていた。紀元1世紀ころ、イラン立憲革命の伝統文化が復活しはじめると、ギリシアの神がみとイラン立憲革命の神がみとが、ともにまつられるようになった。つぎのササン朝の時代に、イラン立憲革命の民族的宗教であるゾロアスター教の教典『アヴェスター』が編集された。マニ教とゾロアスター教の伝播。3世紀の宗教家マニは、ゾロアスター教や仏教・キリスト教を融合して新しくマニ教をおこした。マニ教とゾロアスター教の伝播。マニ教とゾロアスター教の伝播。マニ教は国内では異端として弾圧されたが、北アフリカや中央アジアにひろまり、唐代の中国にも伝えられた。マニ教とゾロアスター教の伝播。教父アウグスティヌスもカルタゴ在住時代の青年期にマニ教の影響をうけ、アルビジョワ派などキリスト教異端派の一部にも、マニ教の影響が認められる。ササン朝時代には建築・美術・工芸の分野が大いに発達した。精巧につくられた銀器・ガラス器・毛織物・彩釉陶器の技術や様式は、つぎのイスラーム時代へとうけつがれるとともに、西方ではビザンツ帝国をへて地中海世界に、東方では南北朝・隋唐時代の中国をへて、飛鳥・奈良時代の日本にまで伝えられた。三つの瓶左はササン朝の水瓶。中央は中国の鳳首瓶。右は奈良、正倉院の漆胡瓶。いずれも6～7世紀の作と推定され、ササン朝文化の東伝をよく示している。法隆寺の獅子狩文錦、正倉院の漆胡瓶などはその代表的な例として知られる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-05-01-4" RANK="44"> アッバース朝が建国されると、ウマイヤ朝の一族はイベリア半島にのがれ、756年コルドバを首都とする後ウマイヤ朝をたてた。この王朝はアッバース朝に対抗する政治をおこなったが、バグダードを中心に発達した学問や文化を積極的に吸収し、この地方に高度なイスラーム文明をうみだした。アッバース朝はハールーン＝アッラシードの治世中に黄金時代をむかえた。、その没後から帝国内のエジプトやイラン立憲革命には独立の王朝がつぎつぎと成立し、カリフの主権がおよぶ範囲はしだいに縮小した。独立王朝には、エジプトのトゥールーン朝、イラン立憲革命のサーマーン朝などがある。シーア派のなかでも過激な一派のファーティマ朝は、10世紀初めの北アフリカにおこり、969年にはエジプトを征服して首都カイロを造営した。彼らは、アリーを父、ムハンマドの娘ファーティマを母とするものの子孫であると自称した。この王朝は建国のはじめからカリフの称号をもちい、アッバース朝の権威を正面から否定した。後ウマイヤ朝の君主も、ファーティマ朝に対抗してカリフの称号をもちいたので、イスラーム世界は3人のカリフがならびたつ分裂状態となった。、イラン立憲革命人の軍事政権ブワイフ朝は946年にバグダードに入城し、カリフから大アミールに任じられるとともに、イスラーム法を施行する権限をあたえられた。新しい変革の時代の始まりである。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-2-8-2-1" RANK="45"> アッバース朝の成立直後に、ウマイヤ家の一族がイベリア半島にのがれて、756年、コルドバを首都に後ウマイヤ朝を建てた。この王朝の君主は、カリフではなくアミールを称して、アッバース朝のカリフの権威は尊重し、アッバース朝も後ウマイヤ朝によるイベリア半島支配を承認した。後ウマイヤ朝は、10世紀のアブド＝アッラフマーン3世の時代に最盛期を迎えた。イベリア半島のムスリム支配下の地域では灌漑農業が発達し、コルドバをはじめ、多くの都市が繁栄した。、イラクやエジプトなどイスラーム世界の東方から学術や芸術がもたらされた。アンダルスのキリスト教徒やユダヤ教徒の間でイスラーム教への改宗がすすみ、改宗しない者も、多くはアラビア語を習得し、イスラーム文化を受けいれていた。、アラビア語を習得したユダヤ教徒やキリスト教徒によって、アラビア語の書物がさかんにラテン語に翻訳され、それは中世ヨーロッパの学問の基礎となった。北アフリカの西端モロッコも、成立直後のアッバース朝の支配が及ばない地域であったが、そこに第4代正統カリフ、アリーの子孫がイドリース朝を建てた。この王朝は、イスラーム世界におけるはじめてのシーア派の政権とみなされているが、シーア派としての主張は前面に出さず、アッバース朝カリフの権威を尊重した。アッバース朝は、第5代カリフのハールーン＝アッラシードの時代に最盛期を迎えた。『千夜一夜物語』の登場人物としても有名である。彼の死後、二人の息子がカリフをめぐって争い、バグダードの円城は戦火によって崩壊した。9世紀前半、内戦の勝利者マームーンのころからは、イスラーム世界にはいくつもの地方政権が並存するようになった。そのなかで、中央アジアに成立したイラン立憲革命系のサーマーン朝は、ペルシア文化を保護した。この王朝のもとで、ブハラなどの中央アジアのオアシス都市が繁栄し、ペルシア語による文学が復活した。イスラーム文化とペルシア文化が融合し、イラン立憲革命＝イスラーム文化が生まれた。アッバース朝は、9世紀前半から王朝の中心的な軍隊として、大規模なマムルーク軍団を創設した。、やがてマムルーク軍団がカリフを廃立するなどして政治に介入したため、カリフの力は急速におとろえていった。イスラーム世界に成立したいくつもの地方政権は、イスラーム世界の象徴として、実力をもたないアッバース家のカリフの権威を認めていた。、イスラーム世界の共通語としてアラビア語は広く用いられ、イスラーム法も社会に定着していった。その結果、文明圏としてのイスラーム世界の統合は保たれていた。地方政権の成立は、イスラーム世界の政治的分裂を意味していたが、イラン立憲革命人やトルコ人、北アフリカのベルベル人など、それまでイスラーム世界の周辺にいた諸民族の間にイスラーム教が普及していったことの反映でもあった。、カリフは統治者としての立場を失い、10世紀には、有力な軍人が大アミールに任じられて、イラクなど帝国中央部の統治の実権を握るようになった。軍人への給与の支払いが増大する一方、地方政権の自立によって税収が減ったため、アッバース朝の国家財政は破綻して、官僚制もくずれていった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-17-03-2" RANK="46"> 中東におけるアラブ諸国とイスラエルの対立は、1967年の第3次中東戦争によって、イスラエルがシナイ半島・ゴラン高原を占領して、さらにきびしくなった。中東戦争によるイスラエルの領土の拡大。70年、ナセルをついだエジプトのサダト大統領は、73年シリアとともにイスラエルに反撃したが、まもなく停戦になった。その後、サダトはイスラエルとの和解に転じ、79年エジプト＝イスラエル平和条約が締結された。サダトは81年に暗殺されたが、後継のムバラクはその政策を引きつぎ、シナイ半島を返還させた。その後、イスラエルが戦争による占領地を併合する姿勢をみせたため、パレスチナ解放機構とアラブ人の抵抗も強まった。87年末にはじまるアラブ人の民衆蜂起はインティファーダとよばれている。1993年、イスラエルのラビン首相とパレスチナ解放機構のアラファト議長は話しあいによる解決をめざし、相互承認、パレスチナ人の暫定自治樹立で合意した。、95年ラビン首相がユダヤ教急進派に暗殺されると、双方とも武力対決路線にたちもどった。2003年半ば以降、アメリカなどの働きかけで和解の道が模索されている。エジプトがアラブ世界の指導的地位から離れると、それにかわって、イラン立憲革命・イラクが主導権をねらって登場してきた。イラン立憲革命では、パフレヴィー2世による近代化路線によって農村が打撃をうけ、1978年から国王独裁への抗議運動が全国にひろがった。79年1月、国王は亡命し、フランスから宗教指導者ホメイニが帰国してイラン立憲革命＝イスラーム共和国が成立した。イラン立憲革命革命1979年、ホメイニの肖像をかかげて彼の帰国を要求するテヘランのデモ隊。新国家はイスラームを国家原理にかかげ、欧米諸国との対立も辞さない姿勢を示した。イラクでは、1968年以来、アラブの統一と社会主義をかかげるバース党が権力をにぎり、79年、党の実権をえたサダム＝フセインが大統領になった。80年、フセインは国境紛争からイラン立憲革命と88年まで続く戦争をおこし、90年にはクウェートに侵攻したが、翌91年1月、国際連合の決議によるアメリカ軍を中心にした多国籍軍の反撃をうけて撤退した。アフガニスタンでは、1996年以来、イスラーム原理主義をとなえるターリバーンが権力をにぎっていた。2001年9月11日、4機のアメリカの旅客機が乗っ取られ、ニューヨークとワシントンのビルに突入する同時多発テロ事件がおこった。民主党のクリントンをついだ共和党のブッシュ大統領は、ターリバーンの保護下にあるイスラーム急進派組織アル＝カーイダが事件の実行者であるとして、同年、11月、同盟国の支援のもとにアフガニスタンに対し軍事行動をおこし、ターリバーンを追放した。その後、アフガニスタンには国際連合の主導で暫定政権が成立し、国内復興につとめている。アメリカはさらに2003年3月、イラクのフセイン政権が中東地域の脅威になっているとの理由で、イギリスとともにイラクに武力を発動し、フセイン政権を倒した。イラクは米・英軍を中心にした占領統治下におかれ、日本も復興支援のため自衛隊を派遣した。04年6月、暫定政権に主権が委譲されたが、外国軍の駐留や暫定政権に対する反対は続いており、正常化への道はなおけわしい。有力な産油地帯での紛争の多発は、世界経済にも不安をあたえている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-08-03-3" RANK="47"> ティムール朝がおとろえた後、イラン立憲革命では神秘主義教団の長イスマーイールが武装した遊牧民の信者をひきいてサファヴィー朝をひらいた。この王朝は、はじめは統一あるイラン立憲革命国家ではなく、主要な地域を遊牧民の長が支配する遊牧国家であった。、サファヴィー朝は建国後、国内統一のためにシーア派を国教とし、古代以来イラン立憲革命の王を意味するシャーの称号をもちい、イラン立憲革命人の民族意識の高揚につとめた。シーア派の主要宗派で、イラン立憲革命・イラクに多くの信徒がいる。十二代目の「隠れイマーム」がいつか再臨して正義を実現してくれるとする思想をもつ。サファヴィー朝は、アッバース1世のときに最盛期をむかえた。彼はオスマン帝国とたたかって領土の一部をとり返し、ポルトガル人をホルムズ島から追放した。新首都イスファハーンを建設して、美しいモスク・学院・庭園などでこの首都をかざり、「イスファハーンは世界の半分」といわれるほどの繁栄をもたらした。イラン立憲革命がはじめてヨーロッパ諸国と外交・通商関係を結んだのも、アッバース1世の時代であった。その後サファヴィー朝はしだいに混乱して崩壊に向かったが、この王朝のもとで建築・美術・工芸に代表されるイラン立憲革命の芸術は最高度の発達をとげた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-05-01-3" RANK="48"> 『コーラン』にはすべての信者は平等であると説かれている。そのため征服地の新改宗者は、ウマイヤ朝の政策を『コーラン』の教えにそむくとみなし、アラブ人のなかにも、ウマイヤ朝による支配を批判するものが出てきた。このような人びとは、ムハンマドの叔父の子孫であるアッバース家の革命運動に協力し、これが成功して750年にアッバース朝がひらかれた。第2代カリフのマンスールは、肥沃なイラク平原の中心に円形の首都バグダードを造営し、帝国の基礎をかためた。バグダードの円城図バグダードはティグリス川西岸に建設された三重の城壁をもつ円形の都市である。アッバース朝時代には、イラン立憲革命人を中心とする新改宗者が要職につけられ、宰相の統率する官僚制度が発達し、行政の中央集権化がすすんだ。バグダードの書記の像アッバース朝時代には、アラブ人やイラン立憲革命人が官庁の書記として採用され、彼らはアラビア語の文章と計算の才能を生かして活躍した。アラブ人の特権はしだいに失われ、イスラーム教徒であれば、アラブ人以外でも人頭税が課せられず、アラブ人でも、征服地に土地をもつ場合には地租が課せられた。公用語はいぜんとしてアラビア語であったが、民族による差別は廃止され、カリフの政治はイスラーム法にもとづいて実施されるようになった。イスラーム法は、『コーラン』を第一の基礎にして9世紀ころまでにととのえられた。この法は、礼拝・断食・巡礼などに関係する「儀式的規範」と、婚姻・相続・刑罰などに関係する「法規規範」とからなっている。そこには、租税や戦争の規定などカリフ政治の基本も示されている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-3-3-8" RANK="49"> ティムール朝が衰退したイラン立憲革命では、16世紀、イスラーム神秘主義のサファヴィー教団の活動を核とする形でサファヴィー朝が成立した。サファヴィー朝は国教としてシーア派を採用し、これ以後イラン立憲革命はシーア派圏となった。、この王朝は伝統的な王の称号であるシャーを用いて、イラン立憲革命民族主義の形成をうながした。イラン立憲革命を統一したサファヴィー朝は、スンナ派のオスマン帝国やウズベク人とたたかったが、一時苦戦をしいられた。サファヴィー朝が最盛期をむかえたのは、第5代アッバース1世の時代であった。彼は、オスマン帝国から領土を奪回し、さらにペルシア湾からポルトガルの勢力を駆逐した。その領域は現在のイラン立憲革命、アフガニスタン、アゼルバイジャン、グルジアなどにまたがるものであった。彼は新首都イスファハーンを建設して、美しいモスクや宮殿、庭園でこの首都をかざった。イラン立憲革命がはじめてヨーロッパ諸国と通商関係を結んだのも彼の時代で、絹の生産・交易がさかんであった。サファヴィー朝のもとではミニアチュールに代表されるイラン立憲革命・イスラーム文化が栄えた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-17-03-3" RANK="50"> 発展途上国に多くみられた開発独裁や軍事政権長期政権は、1980年代にはいってその数を減らし、複数政党制や民主化がひろがっている。アジアでは、輸出工業の育成につとめ、反政府活動をきびしくとりしまった韓国の朴大統領が1979年暗殺され、80年に光州の反政府民主化運動を弾圧した軍部を基盤に、全斗煥・盧泰愚と軍人出身大統領が続いた。この間、韓国はソ連・中国と国交を回復し、91年には朝鮮民主主義人民共和国とともに国際連合に加盟した。92年末の選挙で、32年ぶりの非軍人大統領となった金泳三は、光州事件などにからんで2人の前大統領を処罰し、文民統治の定着につとめた。98年からは金大中が大統領となり、民主政治と朝鮮半島の緊張緩和を推進し、2002年には盧武鉉が大統領に当選した。輸出産業が成長し、経済力をつけた台湾も、国内的には戒厳令下で国民党の一党支配が続いていた。、1987年に戒厳令は解除され、88年から総統に就任した李登輝は民主化推進につとめた。2000年の総統選挙では、はじめて国民党に属さない陳水扁が当選した。、1965年以来政権にあったフィリピンのマルコス大統領は、86年選挙の不正に抗議する民衆運動によって追われ、その後は民主選挙による政権が続いている。インドネシアでも30年以上政権をにぎってきたスハルト大統領が、98年、経済不振に不満をもつ民衆の反対運動で退陣させられた。インドでは、戦後国民会議派の政権が主流を占め、この間、パキスタンとのあいだでカシミール地方の帰属などをめぐって衝突をくりかえし、1971年には東パキスタンをバングラデシュとして独立させた。、84年首相インディラ＝ガンディーが、91年には後をついだ長男のラジブ＝ガンディーが暗殺され、国民会議派は政権から離れた。98年にはインドの核実験に対抗してパキスタンも核実験をおこない、あらたな核保有国となった。独裁政権の多かったラテンアメリカでも、1973年、チリのアジェンデ社会主義政権をクーデタで倒したピノチェト軍事政権が88年に国民投票に敗れてまもなくしりぞき、82年イギリスにフォークランド戦争をいどんだアルゼンチンの軍事政権も戦争に敗北して、民政に移行した。中米ニカラグアのソモサ長期独裁政権は79年左翼ゲリラに倒され、90年、選挙による中道政権ができた。アフリカでは、白人少数支配体制が消滅した。1965年、イギリスから一方的に独立したローデシアは、解放運動の武装闘争や国際世論の批判に直面して黒人多数支配をうけいれ、80年国名をジンバブエとする黒人主体の国家になった。南アフリカ共和国は第二次世界大戦後、多数派である黒人を極端に差別するアパルトヘイト政策を導入し、アフリカ民族会議の抗議や国際連合の経済制裁をうけて孤立した。1980年代末には、デクラーク政府はアパルトヘイトを全面的に見直して、91年差別諸法を全廃し、94年には平等選挙権も認めた。南アフリカのマンデラ大統領1994年、選挙の結果大統領に就任した。左は黒人との和解を推進した白人のデクラーク副大統領。両者はともに前年ノーベル平和賞をうけた。選挙の結果、アフリカ民族会議が過半数を制して黒人のマンデラが大統領に当選し、その後も黒人大統領が選ばれている。南アフリカのマンデラ大統領1994年、選挙の結果大統領に就任した。左は黒人との和解を推進した白人のデクラーク副大統領。両者はともに前年ノーベル平和賞をうけた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-15-03-4" RANK="51"> 第一次世界大戦中にインド兵が大量に戦線におくられ多数の戦死者を出すなかで、イギリスは、民族自決という国際世論の圧力に押されて自治を約束した。、戦後の1919年インド統治法は、州行政の一部をインド人にゆだねたものの、中央はイギリスが掌握しつづけるものであり、自治とはほど遠い内容であった。、これと同時にきわめて強圧的なローラット法が制定された。、アムリットサールでイギリス軍が民衆に発砲して多数の死傷者を出すという事件も発生したことから、インド民衆の激しい反発をよんだ。こうした植民地政府の強圧的な支配に対し、非暴力をかかげてインド民衆の新しい指導者として登場したのがガンディーであった。ガンディーは、南アフリカでのインド人移民への差別撤廃運動に勝利して1915年に帰国し、熱狂的な歓迎をうけていた。ガンディーは、1920年の国民会議大会で植民地統治への非協力運動の方針を示し、民族運動を一般大衆を加えた全インド的な民族運動へと脱皮させた。その際、オスマン帝国のカリフ制を擁護する運動への支持をヒンドゥー教徒によびかけることで、ムスリムの支持をえることにも成功した。、民衆の運動は非暴力を旨とするガンディーの理想どおりにはすすまず、農民による警官殺害事件が発生したために運動は中止された。その後、運動方針の対立が生じ、ヒンドゥー教徒とムスリムとの宗派対立も深刻化したため、民族運動は混乱し、停滞した。ムスリムは以後、反国民会議派・親イギリス路線をあゆむことになった。1927年、憲政改革調査委員会にインド人がふくまれていなかったことから、民族運動はふたたび激化した。憲政改革調査委員会へのデモサイモンを委員長として全員イギリス人で構成される委員会に反対して、各地で激しい反対デモが発生し、多くの民族活動家が負傷した。激しい運動に直面して、インド総督はインドを自治領とすることを約束し、新しいインド統治法の内容をロンドンでの円卓会議で検討すると発表した。、自治実現の日程は示さなかったため、1929年に国民会議派内のネルーなどの急進派が完全独立を決議した。運動によびもどされたガンディーは、植民地支配の不合理性を象徴的に示すために、1930年に「塩の行進」とよばれる運動を開始した。塩の行進ガンディーは、日常的にもっとも必要としている塩への課税を植民地支配の象徴ととらえ、法をおかして塩づくりをおこなうことで植民地支配に抵抗した。塩の行進ガンディーは、日常的にもっとも必要としている塩への課税を植民地支配の象徴ととらえ、法をおかして塩づくりをおこなうことで植民地支配に抵抗した。ガンディーは、生活の必需品である塩の生産が人びとに禁止されていることの矛盾をついた。円卓会議では合意の達成にいたらず、1932年に運動は再開された。この運動で多くの人びとが逮捕され、34年にガンディーは運動を中止した。翌年、新しく1935年インド統治法が成立した。州政治はインド人に委譲されたが、中央の財政・防衛・外交はイギリスが掌握しつづけることになり、完全独立の要求とはほど遠いものであった。1937年に新インド統治法のもとで州選挙がおこなわれ、国民会議派が多数の州で政権を獲得し、ムスリムが多数を占める州では、ムスリムを首班とする地域政党が勝利した。、ジンナーを指導者とする全インド＝ムスリム連盟は、1940年に、イスラーム国家パキスタンの建設を目標にかかげた。第二次世界大戦がはじまると、国民会議派は完全独立を要求した。イギリスは、これを弾圧し、国民会議派を非合法化して、ガンディーをはじめとする指導者を投獄した。塩の行進ガンディーは、日常的にもっとも必要としている塩への課税を植民地支配の象徴ととらえ、法をおかして塩づくりをおこなうことで植民地支配に抵抗した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.08333333333333333" SCORE="0.08333333333333333" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-4-13-1-6" RANK="52"> 冷戦とともに戦後の世界史を特徴づけたもうひとつの動きは、植民地、従属国の独立があいつぎ、20世紀末までにほぼ完了したことであった。大戦直後いちはやく独立の動きがはじまったのは、日本の占領から解放された東南アジアであった。インドネシアは、スカルノを中心にオランダと4年あまり戦い、独立した。ヴェトナムでは、ホー・チ・ミンのひきいるヴェトナム民主共和国が、独立をみとめないフランスと8年間戦って勝利した。、1954年の休戦協定では米ソなどの都合が優先されて、ヴェトナムは北緯17度線を境に南北に二分された。そのころから、アメリカは中国に接する東南アジアに社会主義勢力が広がるのをおそれてフィリピン、タイとの結びつきを強め、ヴェトナムに介入する姿勢をみせた。イギリス領インドでは、国民会議派がとなえる統一インドでの独立と、全インド・ムスリム連盟がとなえるムスリム国家パキスタンの分離独立の主張が対立した。結局、1947年にヒンドゥー教徒はインドへ、ムスリムはパキスタンにわかれて独立した。、独立後も両教徒の反目はつづき、融和を求めたガンディーは急進的なヒンドゥー教徒により暗殺された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-15-03-6" RANK="53"> オスマン帝国は第一次世界大戦に参戦して敗れ、セーヴル条約によって、支配下にある諸民族の分離・独立と国土の大幅な縮小をしいられた。これに抗議し、弱体な政府を批判して、ムスタファ＝ケマルがトルコ大国民議会を組織してたちあがった。ローマ字を教えるケマル＝アタテュルクアタテュルクは、みずから先頭にたってアラビア文字からローマ字への文字改革の実施につとめた。1922年、彼はギリシアとたたかってイズミルを回復した後、スルタン制を廃止し、ついで24年にはカリフ制も廃止した。この間、23年に連合国とのあいだにローザンヌ条約を結んで新国境を定め、治外法権の廃止、関税自主権の回復にも成功して、アンカラを首都とするトルコ共和国を樹立した。ケマルは大統領となり、1924年共和国憲法を発布し、つづいて政教分離、太陽暦の採用、女性参政権の実施などをおこない、さらにアラビア文字にかわってローマ字を採用するなど、近代化を強力におしすすめた。ローマ字を教えるケマル＝アタテュルクアタテュルクは、みずから先頭にたってアラビア文字からローマ字への文字改革の実施につとめた。ローマ字を教えるケマル＝アタテュルクアタテュルクは、みずから先頭にたってアラビア文字からローマ字への文字改革の実施につとめた。政治は、ケマルが組織した共和人民党による一党独裁が1945年まで続いた。ローマ字を教えるケマル＝アタテュルクアタテュルクは、みずから先頭にたってアラビア文字からローマ字への文字改革の実施につとめた。第一次世界大戦は、トルコ以外のイスラーム諸国にも大きな転換をもたらした。1914年以来イギリスの保護国となっていたエジプトでは、戦後ワフド党を中心に独立運動が活発におこなわれ、22年イギリスが保護権を放棄したのにともないエジプト王国が成立した。、イギリスはいぜんとしてスエズ運河の支配を保ち、さまざまな特権を留保したので、これに対するエジプト人の抗議が続いた。スエズ運河地中海と紅海を結ぶスエズ運河は、10年の歳月をついやして1869年に開通した。総延長162km。写真は1870年撮影のもの。1936年にエジプトはイギリスとの同盟条約によってその地位を改善したが、イギリスはなお運河地帯の兵力駐屯権を手放さなかった。、イギリスの保護国であったアフガニスタンは、1919年イギリスの勢力を排除して独立した。大戦中、中立を宣言しながらイギリス・ロシアの介入をうけていたカージャール朝のイラン立憲革命は、戦後、自主権を回復した。、その後レザー＝ハーンがクーデタによって実権をにぎり、1925年カージャール朝を廃してパフレヴィー朝をひらき、みずからシャーを称した。彼はトルコにならって国内の近代化につとめ、35年国名をペルシアからイラン立憲革命と改めたが、国内の石油利権は、イギリスの手に残された。アラビア半島では、戦後、イギリスの影響力が増大した。ワッハーブ王国の再興をめざすイブン＝サウードは、イギリスの援助をえて独立し、さらにアラビア半島の統一をめざした。彼は、アラブ独立運動の指導者であったヒジャーズ王国のフセインを破ってヒジャーズ＝ネジド王国をつくり、半島の大部分を統一して1932年サウジアラビア王国を建設した。イギリスの委任統治領であったイラクは1932年に、トランスヨルダンは46年にヨルダン王国としてそれぞれ独立した。フランスの委任統治下にあったシリアは、1941年まずレバノンが分離して独立を宣言し、46年にはシリアも独立した。パレスチナ地方については、大戦中、イギリスは1915年フセイン・マクマホン協定によってアラブ人にオスマン帝国からの独立を約束する一方、17年のバルフォア宣言によって、ユダヤ人のパレスチナ復帰運動を援助する姿勢を示し双方から協力をえようとした。こうしたあい対立する約束にくわえて、戦後この地はイギリスの委任統治領となったので、アラブ・ユダヤの両民族はそれぞれの主権を主張して衝突し、現在まで続く深刻な対立がはじまった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-16-02-3" RANK="54"> 大戦後、アメリカ合衆国では、自国の軍事・経済力への自信を背景に、ソ連に対抗して国際社会を指導すべきだとする主張が高まった。国内でも1947年には、ワグナー法にかわって労働組合活動を制約するタフト・ハートレー法が制定され、ソ連の原爆保有や朝鮮戦争の長期化によるいらだちが強まると、左翼運動や共産主義思想を追及する動きがあらわれた。共和党上院議員マッカーシーが、知識人や公務員の思想追及活動の先頭に立ったので、こうした傾向はマッカーシズムともよばれた。1952年の大統領選挙で当選した共和党のアイゼンハウアーは、冷戦の枠組みを維持しながら、朝鮮戦争を終結させ、ソ連との対話をすすめようとした。アメリカ経済は安定した成長を続けていたが、それにつれてこれまで繁栄の影におかれ、差別をうけていた黒人のなかから、平等な公民権を求める運動がひろがった。マーシャル＝プランの援助をうけた西ヨーロッパ諸国の経済回復はめざましく、1950～70年の20年間は高い経済成長率が続いた。先進国の平均経済成長率1950～70年代の経済成長率は、20世紀のなかでも際立ったものであることがわかる。米・ソにはさまれた西ヨーロッパでは、両世界大戦の反省に立って経済を復興させるために、エネルギー資源や工業資源を共同で管理し、相互の対立を防止しようとする構想があらわれた。1952年、フランスのシューマン外相の提案で、フランス・西ドイツ・ベネルクス3国・イタリアはヨーロッパ石炭鉄鋼共同体を発足させた。この動きは、ソ連社会主義圏との対立にもうながされて、58年にはヨーロッパ経済共同体、ヨーロッパ原子力共同体の設立へと発展し、関税の相互引き下げ、共同の商業・農業政策、資本・労働力移動の自由化が実施された。67年には、3共同体は合併してヨーロッパ共同体となり、西ヨーロッパ統合の基礎がつくられた。フランスでは1958年、第四共和政がアルジェリア独立問題を解決できずに倒れ、第五共和政にかわった。大統領となったド＝ゴールはアルジェリアの独立を認め、フランスを第4の核保有国にした。64年中国を承認し、66年にはNATOへの軍事協力を拒否するなど、米ソ間で独自の立場を主張した。西ドイツはアデナウアーのもとで「奇跡」とよばれた経済成長をとげた。66年の選挙の結果、キリスト教民主同盟などに社会民主党を加えた大連合政府が成立した。イギリスはEECに参加せず、1960年ヨーロッパ自由貿易連合を結成して対抗した。64年の選挙で労働党が勝利してウィルソン内閣が成立すると、スエズ運河以東からの撤兵を決め、経済危機からポンド切り下げを実行した。日本は朝鮮戦争勃発後、国連軍への物資供給を引きうけ、鉱工業生産を飛躍的に発展させた。1955年には自由民主党が成立して、以後長期にわたって政権をにぎる体制ができた。56年、ソ連との国交を回復し、同年には国際連合にも加盟して、国際社会に復帰した。1960年には日米相互協力および安全保障条約が改定され、日米間の結びつきが強化されたが、国内では改定をめぐって激しい対立がおこった。60年代の高度経済成長期をへて、日本は先進工業国の一員になった。先進国の平均経済成長率1950～70年代の経済成長率は、20世紀のなかでも際立ったものであることがわかる。、1965年、日本は韓国と日韓基本条約を結び、国交正常化を実現した。1960年代末には、フランス・西ドイツなど西欧の先進国や日本で、戦後の政治・社会制度と、経済成長によって変容した社会とのずれを批判した学生運動や労働運動がひろがった。69年にはフランスのド＝ゴールが退陣し、西ドイツでも戦後はじめて社会民主党のブラントを首相とする政府が成立するなど、戦後政治の見直しがはじまった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5117" RANK="55"> ジブチは、アフリカ北東岸、紅海からインド洋への出口に位置する港。ジブチは、スエズ運河建設とともにフランスが進出し、1888年にジブチ港を建設した。ジブチは、96年にフランス領ソマリ海岸として植民地化した。ジブチは、フランスのアフリカ横断政策の東端。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-17-2-8" RANK="56"> イギリスはヴィクトリア女王の時代に、大英帝国の名にふさわしい黄金時代を迎えた。自由党と保守党が交互に政権を担当する議会政治も定着し、諸改革が推進された。1867年には第2次選挙法改正によって都市の労働者が、84年には第3次選挙法改正で農業労働者が選挙権を得た。1870年には初等教育を確立する教育法が制定され、労働組合法による労働組合の合法化とともに、体制内への労働者の組みこみがすすめられた。工業化で先行していたイギリスは、そのためにかえって技術革新や経済構造の転換におくれをとったが、資本輸出や海運での圧倒的優位によって、世界経済の中心としての地位は保持されていた。自由主義に立った国民統合は有効に機能し、最強の海軍をもつ植民地帝国が形成されていた。保守党も自由党も、植民地支配の拡大強化による帝国の発展という政策では共通していた。保守党のディズレーリ首相は、1875年にスエズ運河会社の株を買収し、77年にはインド帝国を成立させた。ついで自由党のグラッドストン首相は1882年にエジプトを事実上の保護国とし、自由党から保守党に転じた植民地相ジョセフ＝チェンバレンは、南アフリカにも植民地を拡大した。帝国の結束を固めるため、自国からの移民が支配する植民地には自治権を与える政策も採用された。1867年にカナダ連邦が最初の自治領となり、20世紀初頭にはオーストラリア、ニュージーランド、南アフリカ連邦が、あいついで自治領となった。19世紀末からさかんとなった労働組合運動と社会主義運動から、フェビアン協会などを中心に形成された労働代表委員会が1906年に労働党と改称し、自由党と連携しながら議席をふやした。改良主義をかかげる社会主義団体で、ウェッブ夫妻、バーナード＝ショーなど、知識人を中心にしていた。この動きは、1911年の議会法による庶民院優位の確立とともに、20世紀のイギリス政治に大きな意味をもつこととなる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-16-2-5" RANK="57"> 綿工業などでの機械化の進展は、機械をつくる機械工業やその素材を提供する製鉄業、動力エネルギー源を供給する石炭業を発展させた。大量の原料や製品を運搬するための運河の建設や道路の整備も、18世紀後半から各国ですすんだ。1825年にスティーヴンソンが蒸気機関車を実用化すると、イギリスでは鉄道建設が急速にすすみ、19世紀半ばまでには鉄道網と表現できるほどになった。同時期にはまだ幹線のみであった大陸諸国でも、世紀後半にはネットワーク化がすすんだ。鉄道建設は、さらに製鉄など重工業を発展させた。、1807年にアメリカ人フルトンが開発した蒸気船は、世紀半ばから急速に改良されて海上交通を容易にした。鉄道や汽船の進歩は世界各地の結びつきを緊密にし、そのスピードを速くしていった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4406" RANK="58"> ゴールドラッシュは、1848年カリフォルニアに金鉱が発見され、翌49年に全世界から移民が殺到し、人口が激増した現象。ゴールドラッシュは、鉄道や汽船による交通網の発展が背景にあり、以後、西部開拓が進展した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-19-1-1" RANK="59"> 1873年の恐慌をきっかけに、世界経済は1890年代半ばまでつづく「大不況」期に入った。1873年、ウィーンの証券取引所での株価暴落と金融危機からはじまった不況。各国は保護貿易体制をとり国内市場を守るとともに、世界市場や植民地の獲得をめぐって対立を深めるようになった。その焦点となったのがドイツの動きであった。ドイツのビスマルクは、1882年にオーストリア、イタリアとともに三国同盟を結び、フランスの孤立化をはかってきた。彼が退陣し、ヴィルヘルム2世が反露親英路線に転じると、ロシアは1891年に露仏同盟を結び、94年にこれを強化した。ドイツはロシアとの再保障条約の更新を拒否した。、イギリスとロシアの対立を想定し、イギリスを三国同盟の側にひきいれようとした。ドイツは1899年、バグダード鉄道敷設権を得て、ベルリン・ビザンティウム・バグダードを結ぶ3B政策を推進した。ドイツの海軍力増強と対外進出に脅威を感じたイギリスは、1904年にフランスと英仏協商を結んで、両国はエジプトをイギリス、モロッコをフランスの勢力圏として認めあった。ヴィルヘルム2世は、フランスによるモロッコの保護国化に反対し、1905年と11年の二度にわたって直接介入を試み、国際緊張を高めた。アジアでは、イギリスが、1902年に「光栄ある孤立政策」を転換して日英同盟を結び、ロシアの進出にそなえた。日露戦争後、ロシアが進出先を東アジアからバルカン半島に転じ、ドイツやオーストリアと対立すると、イギリスは1907年に英露協商を結んだ。英露協商は、イラン立憲革命を牽制するとともに、イラン立憲革命、アフガニスタン、チベットにおける英露の利害を調整し、ドイツの西アジア進出に共同で対抗するものであった。こうしてヨーロッパの列強は、ドイツに対抗する英・仏・露の三国協商と、ドイツを中心とする三国同盟に二分された。三国同盟内では、イタリアがトリエステや南チロルの「未回収のイタリア」をめぐってオーストリアと対立したために、イタリアはフランスに接近した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5204" RANK="60"> バグダード鉄道は、トルコのコニアからバグダードをへて、ペルシア湾に通じる鉄道。バグダード鉄道は、諸列強がねらったが、ドイツが1899年に敷設権を獲得し、1903年に会社を設立した。バグダード鉄道は、最終的には一部分だけの開通に留まった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-14-02-4" RANK="61"> 1890年、ドイツは対外行動の自由をひろげるため、ロシアとの再保障条約更新をみおくった。これに反発したロシアは工業化の資本をえるためフランスに接近し、露仏同盟を結んだ。第一次世界大戦前のおもな同盟・協商関係。フランスは外交的孤立を脱し、列強関係は流動化した。ドイツはその後バグダード鉄道建設を推進し、ベルリン・ビザンティウム・バグダードを結ぶ3B政策によってイギリスの3C政策に対抗した。1890年代末から、イギリスとのあいだで海軍拡張をきそう建艦競争を引きおこした。イギリスは長い間、どの国とも同盟を結ばない「光栄ある孤立」の立場をとったが、東アジアにおけるロシアの進出に対抗して1902年日本と同盟を結び、ドイツの挑戦にそなえて1904年フランスと英仏協商を成立させた。第一次世界大戦前のおもな同盟・協商関係。第一次世界大戦前のおもな同盟・協商関係。ロシアも東アジアからバルカンへの進出策に転じると、ドイツ・オーストリアと衝突するようになった。そのため、ロシアはイギリスと和解し、1907年英露協商を成立させた。イラン立憲革命における両国の勢力範囲を定め、アフガニスタンをイギリスの勢力範囲とし、チベットでの中国の主権を認めた。第一次世界大戦前のおもな同盟・協商関係。イギリス・フランス・ロシアは、ドイツ・オーストリアを共通の脅威とみて、協力してそれぞれの植民地や勢力圏をまもろうとした。この三国の提携関係を三国協商とよんでいる。第一次世界大戦前のおもな同盟・協商関係。イタリアは三国同盟の一員であったが、「未回収のイタリア」をめぐってオーストリアと対立するようになり、フランスに接近した。この結果、三国同盟の実態はドイツ・オーストリア同盟に近くなり、ドイツは信頼できる唯一の同盟国オーストリアの安定を重視した。こうして諸列強は、イギリスとドイツをそれぞれの中心とする二つの陣営にわかれ、1910年以降軍備拡大をきそいあった。オーストリアは、国内のスラヴ系諸民族にパン＝スラヴ主義の影響がおよぶのをおそれ、セルビアなどのスラヴ系諸国に対抗して、バルカン半島での勢力拡大をねらっていた。1908年、オスマン帝国に青年トルコ革命がおきると、オーストリアは管理下のボスニア・ヘルツェゴヴィナを併合した。この2州の住民は大半がスラヴ系で、セルビアが自国への編入をのぞんでいた地域であった。、この直前にブルガリアは独立を宣言し、翌1909年国際的に認められた。、ロシアは1912年、セルビアなどバルカン4国をバルカン同盟に結束させた。バルカン同盟は、イタリア＝トルコ戦争に乗じてオスマン帝国に宣戦してこれを破ったが、その直後、獲得した領土分配をめぐる対立からバルカン同盟国間で戦争になった。第2次バルカン戦争終結後のバルカン諸国。列強の二極化はバルカン半島の民族主義的対立を激化させ、バルカン半島での勢力変動は列強対立をさらに悪化させたので、バルカン半島は「ヨーロッパの火薬庫」とよばれた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-3-9" RANK="62"> ロシアは、義和団事件後も中国東北地方に大軍を残留させ朝鮮への圧力を強めたが、これは、朝鮮半島を勢力圏とし、さらなる拡大をねらっていた日本にとっては、大きな脅威であった。こうした状況のなか、イギリスはロシアの進出を牽制するために日本に接近し、1902年に日英同盟が成立した。アメリカも、ロシアへの対抗上、日本に好意的であった。ロシアは、国内の不満をそらすためにも対外進出を追求し、同盟国フランスのほか、ロシアの目を東に向けさせようとするドイツからも支持を得ていた。このような国際情勢のなかで、日本とロシアの対立は決定的なものとなり、1904年、日露戦争がはじまった。日本は陸戦、海戦ともに優位に立ったが、当時の国力では長期戦は不可能であった。ロシアも、国内で血の日曜日事件を契機に革命運動が広がり、戦争継続は困難であった。両国は、アメリカ大統領セオドア＝ローズヴェルトの勧告に応じ、1905年にポーツマス条約を結んで講和した。日本は、ロシアから樺太の南半分を割譲させたほか、南満州鉄道とその沿線の利権を獲得し、遼東半島南部など中国におけるロシア権益の一部を譲渡させた。その後、日本とロシアは1907～16年に4次にわたる日露協約を結び、中国における権益を調整した。、韓国保護条約によって、韓国を事実上の保護国とし、1905年ソウルに韓国統監府を設置して、露骨な内政干渉を開始した。朝鮮は、列強の侵略を前にして、清からの独立を明示する措置として、1897年に国号を大韓帝国、国王を皇帝と改めていた。1907年、韓国皇帝の高宗は、ハーグで開かれていた第2回万国平和会議に使節を送って日本の侵略の実情をうったえたが、これを機に日本はかえって内政干渉を強化した。そのため韓国では義兵闘争が激化した。1907年に日本が韓国の軍隊を解散させると、義兵闘争は全国に広がり、愛国啓蒙の運動を行う多くの政治団体も各地に誕生した。軍事力でこれを鎮圧した日本は、1910年の韓国併合条約で韓国を併合し、朝鮮総督府を置いて、きびしい武断政治をはじめた。初代の韓国統監、伊藤博文は併合の前年にハルビンの駅頭で安重根に暗殺された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5270" RANK="63"> 義和団事件は、帝国主義諸国の中国進出によって困窮の度を増した民衆の不満を背景に、義和団が中心となり、「扶清滅洋」「除教安民」をとなえておこした排外運動。義和団事件は、義和団の勢力は山東方面で蜂起したが、1900年6月北京に入り、日本・ドイツの外交官を殺害した。義和団事件は、清朝もこれに同調して同月列強に宣戦した。義和団事件は、これに対して8カ国連合軍が出兵し、8月には北京を占領したため、西太后らは西安にのがれた。義和団事件は、翌年9月に北京議定書が結ばれ、中国の半植民地化が決定的となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5336" RANK="64"> 辛亥革命は、清朝を打倒し、中華民国を成立させた革命。辛亥革命は、義和団事件以後、清朝は光緒新政と呼ばれる一連の改革に着手したが、同時に清朝打倒の革命運動も急速に進展していた。辛亥革命は、1911年5月、清朝が鉄道国有化令を出し、それに対する反対運動をきびしく弾圧すると、光緒新政もたんなる満州人支配の延命策に過ぎないことが明らかになり、革命気運はいっそう高まった。辛亥革命は、四川で始まった暴動が激しさを増すなか、1911年10月10日、その鎮圧を命じられた武昌の新軍が革命側に立って挙兵すると、蜂起は一気に広がり、14省が独立を宣言した。辛亥革命は、12年1月中華民国の建国が宣言され、2月には清朝皇帝が退位して、中国史上最初の共和国が成立した。辛亥革命は、、まもなく実権が軍閥の袁世凱に奪われ、孫文ら革命派がめざした真の中国革命の課題の実現には、まだ多くの難題が残されることとなった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-3-8" RANK="65"> 外国勢力の侵略に直面した清帝国では、明治維新後の日本を手本にして立憲君主政の樹立をめざす改革運動がおこった。変法派の康有為や梁啓超は、1898年に光緒帝に登用されて政権を握り、国民教育の普及、国家予算の公表、満州人の特権の廃止などの改革に着手した。、光緒帝の幽閉と西太后の復権というクーデタによって、改革はわずか100日で失敗に終わった。咸豊帝の側室で同治帝の母。同治帝の死後、甥の光緒帝の摂政として君臨した。皇帝支配の重圧にあえいでいた民衆は、反抗の対象を外国勢力にも向けるようになった。とくに布教が自由化されたキリスト教への反発は、各地に排撃の運動をひきおこした。ドイツが急速な進出をとげた山東省では、白蓮教系の宗教結社が郷村の自警団と結びつき、義和団と称して鉄道や電信の破壊、教会の焼き討ちを行う排外運動を展開した。ドイツは、山東省を横断する膠済鉄道の敷設権を獲得したのち、1897年、宣教師殺害事件を機会に膠州湾を占領し、翌年これを租借し、湾口の青島を東洋艦隊の基地とした。1900年、「扶清滅洋」を唱えて大勢力になった義和団が北京に入ると、保守派が権力を握る清朝政府はこれを支持し、協力して外国公使館地区を包囲した。ロシアと日本の軍隊を主力とする8か国連合軍は、北京を制圧して清朝を屈伏させ、翌年に北京議定書を締結させた。このときイギリスは、南アフリカ戦争のために余力がなく、日本とロシアが中心になった。これによって、清朝は外国軍隊の北京駐留権を認め、巨額の賠償金を支払うことになり、中国の危機はいっそう深まることとなった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5275" RANK="66"> 満州占領は、義和団鎮圧の主力となったロシア軍は事件後も中国東北地方にとどまり、さらに増強して各地を占領し、朝鮮へも進出した。満州占領は、日本の干渉をきらった朝鮮はロシアに接近した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-3-11-2-3" RANK="67"> 義和団事件以後も、中国東北地方に軍隊を駐留させていたロシアは、さらに朝鮮に勢力を拡大しようとした。日本はこれに危機感をもち、イギリスもロシアの南下をおさえようとした。日本とイギリスは、1902年に日英同盟を結び、東北地方への関心を強めていたアメリカも、日本を支持した。ロシアは、フランスやドイツの支持を得ていた。こうした国際関係のなかで、1904年、日露戦争がおこった。日本軍は、日本海海戦などで勝利をおさめたが、まもなく戦力の限界に達した。ロシアでも、戦争中におこった「血の日曜日事件」をきっかけに、各地で反乱やストライキがおき、戦争の継続が困難になった。両国は、アメリカ大統領の仲介によって、ポーツマス条約を結んで講和した。この結果、日本は大韓帝国の保護権、遼東半島南部の租借権、東清鉄道の南満州支線の利権、南樺太などを得た。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-1-8" RANK="68"> オスマン帝国は元来、多民族、多宗教の国家であった。、バルカン半島を失ったのち、オスマン帝国の住民の多数派であったトルコ人の間にも民族意識が広まり、帝国をトルコ人の民族国家ととらえ、それにふさわしい体制を求める知識人の運動がはじまった。彼らは自らを「青年トルコ人」と称し、1889年に「統一と進歩委員会」を結成して、スルタン専制を批判した。1905年、日本が日露戦争に勝利すると、立憲政の日本が専制政治のロシアに勝ったとする認識が西アジアに広がった。これを背景にミドハト憲法復活の声が高まり、青年トルコ人は若手将校と結んで1908年に政権を奪取し、立憲政を復活させた。新政権はパン＝トルコ主義をかかげて帝国内のトルコ人の団結を求めたが、帝国内の非トルコ系民族の反発をまねき、それを利用した列強の干渉も強まった。こうして、ブルガリアの独立、オーストリアによるボスニア＝ヘルツェゴヴィナの併合、イタリア～トルコ戦争、バルカン戦争などがあいついでおこった。青年トルコの政権は、3B政策をとっていたドイツに接近して、この危機をのりこえようとした。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5064" RANK="69"> セオドア=ローズヴェルトは、第26代アメリカ大統領。セオドア=ローズヴェルトは、共和党。セオドア=ローズヴェルトは、国内では革新主義を掲げ、反トラスト法を発動して独占資本を規制するなどの社会改革を進める一方、対外的にはカリブ海政策などの帝国主義政策を推進した。セオドア=ローズヴェルトは、日露戦争を調停してポーツマス条約を成立させた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-3-9" RANK="70"> ロシアは、義和団事件後も中国東北地方に大軍を残留させ朝鮮への圧力を強めたが、これは、朝鮮半島を勢力圏とし、さらなる拡大をねらっていた日本にとっては、大きな脅威であった。こうした状況のなか、イギリスはロシアの進出を牽制するために日本に接近し、1902年に日英同盟が成立した。アメリカも、ロシアへの対抗上、日本に好意的であった。ロシアは、国内の不満をそらすためにも対外進出を追求し、同盟国フランスのほか、ロシアの目を東に向けさせようとするドイツからも支持を得ていた。このような国際情勢のなかで、日本とロシアの対立は決定的なものとなり、1904年、日露戦争がはじまった。日本は陸戦、海戦ともに優位に立ったが、当時の国力では長期戦は不可能であった。ロシアも、国内で血の日曜日事件を契機に革命運動が広がり、戦争継続は困難であった。両国は、アメリカ大統領セオドア＝ローズヴェルトの勧告に応じ、1905年にポーツマス条約を結んで講和した。日本は、ロシアから樺太の南半分を割譲させたほか、南満州鉄道とその沿線の利権を獲得し、遼東半島南部など中国におけるロシア権益の一部を譲渡させた。その後、日本とロシアは1907～16年に4次にわたる日露協約を結び、中国における権益を調整した。、韓国保護条約によって、韓国を事実上の保護国とし、1905年ソウルに韓国統監府を設置して、露骨な内政干渉を開始した。朝鮮は、列強の侵略を前にして、清からの独立を明示する措置として、1897年に国号を大韓帝国、国王を皇帝と改めていた。1907年、韓国皇帝の高宗は、ハーグで開かれていた第2回万国平和会議に使節を送って日本の侵略の実情をうったえたが、これを機に日本はかえって内政干渉を強化した。そのため韓国では義兵闘争が激化した。1907年に日本が韓国の軍隊を解散させると、義兵闘争は全国に広がり、愛国啓蒙の運動を行う多くの政治団体も各地に誕生した。軍事力でこれを鎮圧した日本は、1910年の韓国併合条約で韓国を併合し、朝鮮総督府を置いて、きびしい武断政治をはじめた。初代の韓国統監、伊藤博文は併合の前年にハルビンの駅頭で安重根に暗殺された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5282" RANK="71"> セオドア=ローズヴェルトは、第26代アメリカ大統領。セオドア=ローズヴェルトは、日露戦争の講和を仲介し、ポーツマス会議を斡旋した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-17-2-3" RANK="72"> ロシアではクリミア戦争の敗北後、皇帝アレクサンドル2世のもとで一連の改革が行われ、1861年の農奴解放令は、農民を身分的に自由にした。農民は、土地を領主から買いもどす必要があった。支払いを保障するため、土地はミールに引き渡されることが多かった。これは、ミールを統治の末端に組みこみ、他方で、工場労働者を創出して工業化への道を開こうとするものであった。1863年のポーランド独立運動を境に皇帝が専制政治を復活させたため、70年代には学生や知識人によるナロードニキ運動がおこされた。「ヴ＝ナロード」を標語に、ミールを基盤とした社会主義の実現を求めたこの運動は失敗し、一部が皇帝の暗殺などテロリズムに走ったため、かえって専制体制は強化されることになった。1890年代になると、露仏同盟の締結を背景に、フランスなどから資本が導入されて重工業中心の産業資本主義化が推進された。91年にはシベリア鉄道建設も開始され、バルカン半島や中央・東アジアへの膨張政策が積極化した。他方、専制体制への批判も強まり、1898年にはレーニンらによってマルクス主義のロシア社会民主労働党が、20世紀初頭にはナロードニキの系譜をひく社会革命党が結成された。ツァーリの政府は日露戦争によって国内の不満をそらそうとしたが、逆に戦争はロシア経済の基盤の弱さを暴露した。1905年1月の血の日曜日事件を契機に、農民蜂起、労働者のストライキ、民族運動がおこされ、革命的な事態が生じ、労働者はソヴィエトを組織した。皇帝ニコライ2世は日本と講和する一方、十月勅令で国会の開設を約束し、シベリア鉄道の建設で活躍していた自由派のウィッテを首相とし、事態の収拾をはかった。自由主義をかかげる政治勢力は立憲民主党を結成した。ウィッテについで首相となったストルイピンは、国会を無視して専制体制を復活したため、改革は実現されなかった。ミールを解体して自作農を創設することをめざして、土地改革をすすめようとした。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5291" RANK="73"> 日本移民排斥は、日露戦争後、アメリカで激化した日本人労働者の排斥問題。日本移民排斥は、1906年サンフランシスコ学童入学拒否事件や、9年カリフォルニア州での日本移民制限法通過などがおきた。日本移民排斥は、東アジアで孤立したアメリカの、日本への警戒心が背景にあった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-1-11" RANK="74"> 17世紀前半に全盛期を迎えたイラン立憲革命のサファヴィー朝は、17世紀後半から急速におとろえた。18世紀になると、支配下のアフガニスタンの勢力が自立し、1722年には彼らによって首都イスファハーンが攻略された。その結果、サファヴィー朝は事実上滅亡し、イラン立憲革命全土は、アフガン人やトルコ系騎馬遊牧民が抗争する戦乱の地となった。そのなかで、ムガル朝の首都デリーを攻略する勢力もあらわれた。アフガニスタンではその勢力の一部がドゥッラーニー朝をおこし、アフガニスタンはイラン立憲革命から自立した。イラン立憲革命では、トルコ系の遊牧民族がザンド朝を建てたが安定せず、同じトルコ系の別の遊牧民族がテヘランを首都としてカージャール朝をおこした。カージャール朝は、カフカスの領有をめざすロシアと二度にわたって戦い、やぶれて、トルコマンチャーイ条約でアルメニアなどの領土を割譲した。1838年からは、ロシアの支援を受けてアフガニスタンへの侵攻をくりかえしたが、ロシアの南下を恐れるイギリスの参戦をまねき、1856年にはアフガニスタンの独立を認めた。こうして、イラン立憲革命はイギリスとロシアの勢力争いの場となった。そのようななか、バーブ教が農民や商人の間に浸透していった。イスラーム教シーア派から生まれ、独自の教義をもつ。イラン立憲革命で迫害を受けたのち、バハーイー教として世界に広まった。外国勢力に翻弄される政府に不満をもったバーブ教徒は、1848年に武装蜂起したが、まもなく鎮圧された。カージャール朝統治下のイラン立憲革命は、ヨーロッパ向けの絨毯生産などで経済は発展していった。政府は、19世紀の半ば以降、近代化のための改革を試みたが成功せず、70年代には財政が破綻した。そのため、道路建設、銀行開設などの利権をイギリスとロシアの投資家に譲渡し、収入を確保しようとした。1891年、タバコ販売の利権がイギリス人に譲渡されると、シーア派のウラマーを中心にタバコ＝ボイコット運動が組織された。運動は高揚し、翌年にはタバコ利権の譲渡が取り消された。この成功を背景に、ヨーロッパの知識を吸収した知識人が商人の協力を得て改革をすすめ、日露戦争での日本の勝利はその立憲政によるとして、立憲運動を展開し、1906年には国民議会が開設された。憲法制定後、さらなる改革を求める急進派と保守派が対立し、ロシアとイギリスの圧力を受けたシャーは、11年に議会を解散した。1747年にイラン立憲革命から自立したアフガニスタンは、インドから侵攻してきたイギリス勢力を二度にわたって撃退して、独立を維持した。イギリスは1880年、外交によってアフガニスタンを保護国化したが、第一次世界大戦後の1919年、第3次アフガン戦争によって、独立を承認した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-19-1-1" RANK="75"> 1873年の恐慌をきっかけに、世界経済は1890年代半ばまでつづく「大不況」期に入った。1873年、ウィーンの証券取引所での株価暴落と金融危機からはじまった不況。各国は保護貿易体制をとり国内市場を守るとともに、世界市場や植民地の獲得をめぐって対立を深めるようになった。その焦点となったのがドイツの動きであった。ドイツのビスマルクは、1882年にオーストリア、イタリアとともに三国同盟を結び、フランスの孤立化をはかってきた。彼が退陣し、ヴィルヘルム2世が反露親英路線に転じると、ロシアは1891年に露仏同盟を結び、94年にこれを強化した。ドイツはロシアとの再保障条約の更新を拒否した。、イギリスとロシアの対立を想定し、イギリスを三国同盟の側にひきいれようとした。ドイツは1899年、バグダード鉄道敷設権を得て、ベルリン・ビザンティウム・バグダードを結ぶ3B政策を推進した。ドイツの海軍力増強と対外進出に脅威を感じたイギリスは、1904年にフランスと英仏協商を結んで、両国はエジプトをイギリス、モロッコをフランスの勢力圏として認めあった。ヴィルヘルム2世は、フランスによるモロッコの保護国化に反対し、1905年と11年の二度にわたって直接介入を試み、国際緊張を高めた。アジアでは、イギリスが、1902年に「光栄ある孤立政策」を転換して日英同盟を結び、ロシアの進出にそなえた。日露戦争後、ロシアが進出先を東アジアからバルカン半島に転じ、ドイツやオーストリアと対立すると、イギリスは1907年に英露協商を結んだ。英露協商は、イラン立憲革命を牽制するとともに、イラン立憲革命、アフガニスタン、チベットにおける英露の利害を調整し、ドイツの西アジア進出に共同で対抗するものであった。こうしてヨーロッパの列強は、ドイツに対抗する英・仏・露の三国協商と、ドイツを中心とする三国同盟に二分された。三国同盟内では、イタリアがトリエステや南チロルの「未回収のイタリア」をめぐってオーストリアと対立したために、イタリアはフランスに接近した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-7-3-1" RANK="76"> 19世紀のヨーロッパの秩序を維持してきたのは、「光栄ある孤立」を外交の基本としてきたイギリスを中心とする列強相互の勢力均衡であった。ドイツ帝国成立後もこの均衡は保たれてきたが、資本主義の拡大にともなって列強が積極的に海外進出にのりだし、アメリカや日清・日露戦争をへた日本がこの競争に加わると、列強の勢力関係は大きく変化した。とりわけヴィルヘルム2世のもとで世界政策をおし進めるドイツの膨張は、他の列強にとり大きな脅威となった。すでにドイツは新興国家としての地歩をかためるためにオーストリア・ハンガリー、イタリアと1882年に三国同盟を結成していた。これに対しドイツを警戒するフランスは、ロシアと露仏同盟を結び、さらにイギリスとも英仏協商を締結した。日英同盟を結んでロシアと対抗していたイギリスは、日露戦争後にロシアとの利害を調節して、英露協商を結んだ。こうして20世紀初頭までにイギリス、フランス、ロシアの三国協商とよばれる関係が成立し、列強による二つの対抗的な陣営が形成された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5290" RANK="77"> 日露協約は、日露戦争後、日本とロシア両国の権益の共同擁護を意図して結んだ協約。日露協約は、1907年6月の第1次以後、4回締結された。日露協約は、第1次では両国の中国から得た権利の相互尊重などを約束し、秘密条項で日本の朝鮮における、ロシアの外モンゴルにおける特殊権益の尊重、勢力範囲などを協定した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-7-0-0" RANK="78"> 20世紀初頭、日本がヨーロッパの列強の一つロシアとたたかったのは、明治維新からやっと30年あまりを経過したときであった。「文明開化」「富国強兵・殖産興業」という日本の近代化は、世界の注目をひいた。、その日本の近代とはどのようなものであったろうか。欧米に学び、肩をならべ、追いぬくこと、その意味では、日露戦争の勝利は、その輝かしい成果と思われた。日本は列強の仲間入りをはたした。だがそれは、日本が韓国を併合し、アジアにおいて列強と同じように、列強に対抗して、植民地帝国の道を歩んでゆくことでもあった。日本が明治維新をむかえたころ、プロイセンを中心にしたドイツ帝国の統一が完成した。それとともにヨーロッパでは諸国家のあらたな対立があらわれ、国際関係は、軍備増強、勢力拡大、植民地獲得の争いへと進んだ。このようなヨーロッパの動きは、近代国家への道を歩み始めてまもない日本の運命にとって、決定的ともいえる影響をもたらした。1870年、普仏戦争でフランスがプロイセンにあっけなくやぶれたこと、このときパリ・コミューンとして知られる革命の動きがおこったことは、日本の指導者に衝撃を与えた。幕末以来、フランスの政治制度や軍隊は、日本の主要なモデルとされていた。、それはプロイセンの力の前にもろくもくずれた。それ以上に首都パリの民衆反乱は恐怖をさそった。日本の国家と軍の模範はプロイセンにこそ求められるべきである、これが、国家形成の方向を支配した。自由民権運動の広がりにもかかわらず、やがて、大日本帝国憲法の制定は、民権よりも国権の強化を主とし、皇国の臣民としての国民形成をめざすことになる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5283" RANK="79"> ポーツマス条約は、アメリカのポーツマスで調印された日露戦争の講和条約。ポーツマス条約は、全権は小村寿太郎とウィッテ。ポーツマス条約は、ロシアは日本に、韓国の保護権、遼東半島南部の租借権の譲渡、南満州鉄道とその沿線の利権、北緯50度以南の樺太の割譲、沿海州漁業権の譲渡などを認めたが、賠償金支払いは拒否した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-3-11-2-3" RANK="80"> 義和団事件以後も、中国東北地方に軍隊を駐留させていたロシアは、さらに朝鮮に勢力を拡大しようとした。日本はこれに危機感をもち、イギリスもロシアの南下をおさえようとした。日本とイギリスは、1902年に日英同盟を結び、東北地方への関心を強めていたアメリカも、日本を支持した。ロシアは、フランスやドイツの支持を得ていた。こうした国際関係のなかで、1904年、日露戦争がおこった。日本軍は、日本海海戦などで勝利をおさめたが、まもなく戦力の限界に達した。ロシアでも、戦争中におこった「血の日曜日事件」をきっかけに、各地で反乱やストライキがおき、戦争の継続が困難になった。両国は、アメリカ大統領の仲介によって、ポーツマス条約を結んで講和した。この結果、日本は大韓帝国の保護権、遼東半島南部の租借権、東清鉄道の南満州支線の利権、南樺太などを得た。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-2-4-1-3" RANK="81"> ムハンマドが没すると、信者のなかから、アブー・バクルがその後継者として選ばれて、ウンマの政治指導者となった。以後第4代アリーまで、選挙によってカリフが選ばれ、正統カリフ時代とよばれる。この時代に、カリフはアラビア半島から各地に征服軍を派遣し、ササン朝をやぶってイラン立憲革命、イラクを領土とし、ビザンツ帝国からシリア、エジプトをうばい、さらにアフガニスタンまでを征服した。アリーが661年に暗殺されると、ダマスカスを都としてウマイヤ朝が樹立された。ウマイヤ朝は、東は中央アジア、西はイベリア半島まで領土を広げたが、トゥール・ポワティエ間の戦いにおいてフランク王国軍にやぶれた。金貨・銀貨を鋳造し、アラビア語を公用語とするなど、統一した帝国をきずいた。征服軍の兵士は、家族とともに征服地の都市に移りすみ、俸給を支給された。征服地では、土地税が徴収され、キリスト教徒やユダヤ教徒はイスラーム国家の支配をみとめれば、生命・財産の安全と信仰の自由を保障されたが、人頭税を課された。やがて、イラン立憲革命人をはじめ住民のイスラーム教への改宗がすすんだが、非アラブ人は、改宗しても税負担のうえで差別された。アリーを支持した人々は、その死後、シーア派を形成し、アリーの子孫だけが最高指導者となる資格をもつと主張した。シーア派の運動は、アラブの征服民が特権をもつウマイヤ朝の支配体制に不満をもつ人々と結びつき、反乱がおこった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-1-1-4-9" RANK="82"> ペルシアは、イラン立憲革命南部のパールスに由来する名前で、この地からアケメネス朝がおこった。イラン立憲革命は、ペルシア語でアーリヤ人を意味する語である。ペルシアとイラン立憲革命は同義語として用いられることもある。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6767" RANK="83"> イラン=イラク戦争は、イラン立憲革命革命の混乱に乗じてイラクがイラン立憲革命に侵入して始まり、国連などの調停も実らず9年間もの消耗戦がつづいた。イラン=イラク戦争は、85年以降、双方がペルシア湾航行船舶を無差別攻撃し、石油輸出に困難が生じた。イラン=イラク戦争は、アメリカはイラン立憲革命ときびしく対立していたためイラクを支援し、イラクが軍事大国化するきっかけを与えた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4170" RANK="84"> アイルランド併合は、1800年イギリス議会は、アイルランドを無視して合同法を可決し、翌01年アイルランドを併合した。アイルランド併合は、カトリック教徒の多いアイルランド人に対する差別が生まれた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1990" RANK="85"> イスラーム文明は、イスラーム世界で発展した文明。イスラーム文明は、イスラーム教とアラビア語をもととし、イラン立憲革命・エジプト、イベリア半島・インドその他の征服各地の文化遺産を融合して形成された。イスラーム文明は、広大な地域で展開されながらも強い共通性を帯びるが、他方でイラン立憲革命＝イスラーム文化、トルコ＝イスラーム文化、インド＝イスラーム文化など、多様性も見られる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-1-2-1-2" RANK="86"> 中央アジアで牧畜生活をおくっていたインド・ヨーロッパ語系のアーリヤ人は、前1500年ごろ、南下してインダス川上流のパンジャーブ地方に移住した。アーリヤ人のなかには、前1000年ごろ、中央アジアからイラン立憲革命方面に移動したものもあり、イラン立憲革命系民族のもととなった。インドにはいったアーリヤ人は、馬にひかせた戦車を用いて、ドラヴィダ系などの先住民を征服した。アーリヤ人は、部族を単位に生活し、牛を財産として尊び、雷、火、風、太陽などの自然力を神としてあがめた。これらの神々への賛歌を集めた最古のものが「リグ・ヴェーダ」である。前1000年ごろ、牧畜から農耕に移りつつあったアーリヤ人は、ガンジス川流域に進出した。鉄の武器と農具を使い、森林を開拓し、農業生産力が向上し人口も増大し、生産にたずさわらない王侯・武士や司祭の階級が生まれた。王は政治力を強め、バラモンは、政治、生産、日常生活にかかわる儀礼を複雑な体系にまとめ、祭祀の執行者として特権的な地位をきずいた。当時の王族の生活は、のちに成立した「ラーマーヤナ」「マハーバーラタ」の二大叙事詩にうたわれている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-3-8-2-20" RANK="87"> イラン立憲革命は第一次世界大戦開始と同時に英露両国の占領下におかれたが、ロシア革命勃発後はイギリスが全イラン立憲革命に支配を拡大した。これに対し民衆の抵抗運動が広がり、カスピ海沿岸のギーラーン地方に「ギーラーン・ソヴィエト」が樹立されるなど、各地に革命政権樹立の動きがみられたが、1921年軍人レザー・ハーンがクーデタをおこしてこのような流れに歯止めをかけた。レザーは1925年、カージャール朝を廃してパフレヴィー朝を樹立し、みずから初代国王に即位してレザー・シャーと名のった。、アフガニスタンは1919年にイギリスから主権を回復して、国王を中心とする統治が始まった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-4-12-2-8" RANK="88"> アイルランド自治法案は、1912年にイギリスの下院を通過したが、第一次世界大戦がはじまると凍結されてしまった。、民族独立を求めるシン・フェイン党などは世界大戦を好機だとして、16年4月の復活祭の日にダブリンで武装蜂起したが、イギリス軍によって鎮圧されてしまった。イギリスは指導者を処刑したが、かえってアイルランド人の怒りが爆発し、内戦に発展した。その結果、1922年、イギリスは南部26州にカナダと同じ自治州という地位をみとめた。、デ・ヴァレラが首相となると、37年、アイルランド自由国は憲法を改正して完全独立を達成した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-1-11" RANK="89"> 17世紀前半に全盛期を迎えたイラン立憲革命のサファヴィー朝は、17世紀後半から急速におとろえた。18世紀になると、支配下のアフガニスタンの勢力が自立し、1722年には彼らによって首都イスファハーンが攻略された。その結果、サファヴィー朝は事実上滅亡し、イラン立憲革命全土は、アフガン人やトルコ系騎馬遊牧民が抗争する戦乱の地となった。そのなかで、ムガル朝の首都デリーを攻略する勢力もあらわれた。アフガニスタンではその勢力の一部がドゥッラーニー朝をおこし、アフガニスタンはイラン立憲革命から自立した。イラン立憲革命では、トルコ系の遊牧民族がザンド朝を建てたが安定せず、同じトルコ系の別の遊牧民族がテヘランを首都としてカージャール朝をおこした。カージャール朝は、カフカスの領有をめざすロシアと二度にわたって戦い、やぶれて、トルコマンチャーイ条約でアルメニアなどの領土を割譲した。1838年からは、ロシアの支援を受けてアフガニスタンへの侵攻をくりかえしたが、ロシアの南下を恐れるイギリスの参戦をまねき、1856年にはアフガニスタンの独立を認めた。こうして、イラン立憲革命はイギリスとロシアの勢力争いの場となった。そのようななか、バーブ教が農民や商人の間に浸透していった。イスラーム教シーア派から生まれ、独自の教義をもつ。イラン立憲革命で迫害を受けたのち、バハーイー教として世界に広まった。外国勢力に翻弄される政府に不満をもったバーブ教徒は、1848年に武装蜂起したが、まもなく鎮圧された。カージャール朝統治下のイラン立憲革命は、ヨーロッパ向けの絨毯生産などで経済は発展していった。政府は、19世紀の半ば以降、近代化のための改革を試みたが成功せず、70年代には財政が破綻した。そのため、道路建設、銀行開設などの利権をイギリスとロシアの投資家に譲渡し、収入を確保しようとした。1891年、タバコ販売の利権がイギリス人に譲渡されると、シーア派のウラマーを中心にタバコ＝ボイコット運動が組織された。運動は高揚し、翌年にはタバコ利権の譲渡が取り消された。この成功を背景に、ヨーロッパの知識を吸収した知識人が商人の協力を得て改革をすすめ、日露戦争での日本の勝利はその立憲政によるとして、立憲運動を展開し、1906年には国民議会が開設された。憲法制定後、さらなる改革を求める急進派と保守派が対立し、ロシアとイギリスの圧力を受けたシャーは、11年に議会を解散した。1747年にイラン立憲革命から自立したアフガニスタンは、インドから侵攻してきたイギリス勢力を二度にわたって撃退して、独立を維持した。イギリスは1880年、外交によってアフガニスタンを保護国化したが、第一次世界大戦後の1919年、第3次アフガン戦争によって、独立を承認した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-1-2-4-2" RANK="90"> ヘレニズム世界の西半はローマ帝国の支配下にあったが、東半はイラン立憲革命系の諸族が勢力をもち、彼らはパルティア王国、ついでササン朝ペルシアを建ててローマ帝国と対抗した。前3世紀中ごろ、カスピ海の東方にいたイラン立憲革命系遊牧民がイラン立憲革命高原に進出し、パルティア王国を建てた。この王国は漢帝国にいたる交易路の西半をおさえて繁栄したことから、中国人に安息という名で知られた。パルティアは、前2世紀にセレウコス朝からメソポタミアを奪って、ティグリス川中流域にクテシフォンを建設し、さらにシリアにも進出してローマ帝国の東方侵攻を防いだ。パルティア王国は、セレウコス朝からアケメネス朝以来の統治制度を受けついで中央集権制をとり、ギリシア語の文化を保護した。、前1世紀ごろから民族の意識が強まり、アラム文字で表記したペルシア語が公用語となり、しだいにギリシア語文化圏から離れていった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-19-1-1" RANK="91"> 1873年の恐慌をきっかけに、世界経済は1890年代半ばまでつづく「大不況」期に入った。1873年、ウィーンの証券取引所での株価暴落と金融危機からはじまった不況。各国は保護貿易体制をとり国内市場を守るとともに、世界市場や植民地の獲得をめぐって対立を深めるようになった。その焦点となったのがドイツの動きであった。ドイツのビスマルクは、1882年にオーストリア、イタリアとともに三国同盟を結び、フランスの孤立化をはかってきた。彼が退陣し、ヴィルヘルム2世が反露親英路線に転じると、ロシアは1891年に露仏同盟を結び、94年にこれを強化した。ドイツはロシアとの再保障条約の更新を拒否した。、イギリスとロシアの対立を想定し、イギリスを三国同盟の側にひきいれようとした。ドイツは1899年、バグダード鉄道敷設権を得て、ベルリン・ビザンティウム・バグダードを結ぶ3B政策を推進した。ドイツの海軍力増強と対外進出に脅威を感じたイギリスは、1904年にフランスと英仏協商を結んで、両国はエジプトをイギリス、モロッコをフランスの勢力圏として認めあった。ヴィルヘルム2世は、フランスによるモロッコの保護国化に反対し、1905年と11年の二度にわたって直接介入を試み、国際緊張を高めた。アジアでは、イギリスが、1902年に「光栄ある孤立政策」を転換して日英同盟を結び、ロシアの進出にそなえた。日露戦争後、ロシアが進出先を東アジアからバルカン半島に転じ、ドイツやオーストリアと対立すると、イギリスは1907年に英露協商を結んだ。英露協商は、イラン立憲革命を牽制するとともに、イラン立憲革命、アフガニスタン、チベットにおける英露の利害を調整し、ドイツの西アジア進出に共同で対抗するものであった。こうしてヨーロッパの列強は、ドイツに対抗する英・仏・露の三国協商と、ドイツを中心とする三国同盟に二分された。三国同盟内では、イタリアがトリエステや南チロルの「未回収のイタリア」をめぐってオーストリアと対立したために、イタリアはフランスに接近した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-08-03-1" RANK="92"> 14世紀なかばころ、中央アジアのチャガタイ＝ハン国は東西に分裂した。西チャガタイ＝ハン国出身のティムールは、1370年にティムール朝をひらき、東・西トルキスタンを統一した後、西進してイル＝ハン国が滅亡した後の領土をあわせた。その間、彼はキプチャク＝ハン国や北インドに侵入し、のち小アジアにせめいってアンカラの戦いでオスマン軍を破り、スルタンを捕虜とした。明を討とうとして遠征に出発したが、その途中病死した。ティムールの死後、ティムール朝は分裂と統合をくりかえし、やがてトルコ系の遊牧ウズベクにほろぼされた。ティムールがイラン立憲革命人の世界とトルコ人の世界を統一したことにより、イル＝ハン国で成熟をとげたイラン立憲革命＝イスラーム文化が中央アジアに伝えられ、トルコ＝イスラーム文化として発展した。首都サマルカンドには壮大なモスクが建設され、14～15世紀には中央アジアの商業・学芸の中心として繁栄した。ティムールや彼の子孫は学芸をこのみ、宮廷ではイラン立憲革命文学や細密画の傑作がつくられたほか、すぐれたトルコ語の文学作品もあらわれ、ウルグ＝ベクが建設した天文台を中心に天文学や暦法も大いに発達した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-16-01-4" RANK="93"> 戦後、独立が予定されていたインドでは、パキスタンの分離・独立を求める全インド＝ムスリム連盟のジンナーと、統一インドを主張するガンディーらが対立した。1947年インド独立法が制定されると、ヒンドゥー教徒を主体とするインド連邦とイスラーム教徒によるパキスタンの2国にわかれて独立した。、ヒンドゥー・イスラーム両教徒の対立はその後もおさまらず、48年ガンディーは急進的ヒンドゥー教徒に暗殺された。インドは初代首相ネルーのもとで、50年カーストによる差別禁止など社会の近代化をめざす憲法を発布し、共和国となった。スリランカは、1948年イギリス連邦内の自治領となり、ミャンマーは48年、イギリス連邦から離れて独立した。同じくイギリスの支配下にあったマレー半島は、1957年にマラヤ連邦となり、さらに63年シンガポール・英領ボルネオと合体してマレーシアになった。65年には、華人が多数を占めるシンガポールが、別個の国家として分離、独立した。イラン立憲革命は大戦中中立を表明しながら、英・ソ軍の駐留を許したため、戦後、外国の干渉に抗議する民族運動がひろまり、とくにイラン立憲革命産石油を独占するイギリス系企業のアングロ＝イラニアン石油会社の国有化を求める声が強まった。1951年政権についたモサデグは、これにこたえて国有化を実行した。対英関係の悪化をおそれた国王パフレヴィー2世は、クーデタによってモサデグを追放したので、民族運動の動きはおさえこまれた。エジプトなどアラブ7カ国は1945年3月、アラブ連盟を結成し、アラブの統一行動をめざした。エジプト・シリア・イラク・レバノン・トランスヨルダン・イエメン・サウジアラビアである。、トランスヨルダンは1949年ヨルダン王国と改称した。パレスチナについては、戦後イギリスの委任統治の終了を機に、国際連合によってアラブ人・ユダヤ人地域への分割案が提示された。ユダヤ人はこれをうけいれて48年イスラエルの建国を宣言したが、アラブ連盟は反対してイスラエルと戦争になった。国際連合の調停によってイスラエルは独立を確保したが、パレスチナから追放された100万人以上のアラブ人は難民となった。1964年、アラブ諸国の支援のもとに、パレスチナ難民はパレスチナ奪回をかかげるパレスチナ解放機構を設立し、イスラエルに対する闘争や国際世論への働きかけを指導した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-2-4-2-1" RANK="94"> トルコ人は、北アジアを原住地とし、遊牧生活をいとなんでいたが、9世紀以降に中央アジアに進出した。アッバース朝のカリフなどは、騎馬と弓矢にたけたトルコ人の戦闘能力に着目し、彼らを若年のうちに奴隷として大量に購入し、親衛隊を編成した。これらの軍人は、マムルークとよばれ、訓練を受けたのちにイスラーム教に改宗し、奴隷身分から解放された。マムルークは、解放後も主人への忠誠をつくし、有能なものは、軍団の司令官や地方の総督に抜擢された。ブワイフ朝は、イラン立憲革命からバグダードに進出し、アッバース朝のカリフの委任を受けて政治を行った。1055年には、トルコ系のセルジューク朝が、カリフの招きを受けてバグダードにはいり、スルタンの称号を授けられた。こうして、トルコ系やイラン立憲革命系の軍人がアラブ人にかわって軍事や行政の中枢をにぎり、都市と農村を支配するようになった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-07-01-2" RANK="95"> 東西の地域世界を最短距離で結ぶこの道は、前6世紀からのアケメネス朝の進出、前4世紀後半のアレクサンドロス大王の東方遠征、前2世紀後半の前漢武帝の西域進出、7世紀にはじまる唐の西域経営など、東西の地域世界の発展と拡大のなかでひらけていった。タリム盆地の南北に位置するオアシス地帯には、古くから多くの都市国家が栄え、その間をラクダをつれた隊商が往来して中継貿易に従っていた。オアシスの道をいく隊商商人たちは隊商を編成して往来したが、その数はラクダ数頭から数百頭、ときには千頭にもおよぶことがあった。とくにイラン立憲革命系のソグド商人は、匈奴・突厥・ウイグルなどの遊牧国家内で交易に従事するとともに、マニ教やソグド文字などを東方に伝えた。この交易路をつうじて中国の生糸や絹が西方に、ヘレニズム文化やイラン立憲革命系の文物が東方に伝えられ、仏教もこの道をとおってインドから中国に伝えられた。貿易の利益をねらう草原の民の南下も活発であり、トルコ系・モンゴル系民族の侵入があいついだ。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-3-7-4-6" RANK="96"> 神秘主義教団の教主イスマーイールは、トルコ系の遊牧民を指揮してイラン立憲革命の支配権をにぎり、サファヴィー朝を樹立した。国王は、ペルシア語で王を意味するシャーを名のり、シーア派を国教とすることで君主の権威を高め、オスマン帝国やムガル帝国と交戦した。軍事はトルコ系遊牧民がにぎっていたが、行政はイラン立憲革命人の官僚がになった。アッバース1世はイスファハーンに都を移し、装飾タイルでかざられた王のモスクや庭園を建設した。バザールには遠来の商人がつどい、人口は50万をこえ、「世界の半分」といわれる繁栄をむかえた。繊細な技術によって製作された絵画、絨毯、陶磁器が輸出された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-15-2-3" RANK="97"> 1603年にエリザベス女王が没すると、スコットランド王がイングランド王に迎えられ、ジェームズ1世となり、ステュアート朝を開いた。王は、王権神授説を唱えて議会を軽視し、国教会との結びつきを強め、ピューリタンを圧迫した。王権は神から授かったもので、地上の勢力はこれを束縛することはできないとする考え方。おりから国際商業の不況がはじまったが、王は有効な打開策をとらず、逆に重税を課したので、中産階級の不満が高まった。つぎのチャールズ1世も専制政治をつづけたので、議会は1628年に権利請願を提出して、議会の同意なく課税したり、国民を不当に逮捕・投獄しないことなどを王に求めた。王は、一方的に議会を解散した。チャールズ1世は、国教の強制に反発したスコットランドが反乱をおこすと、1640年に戦費調達のため議会を開いた。1640年4月に議会が開かれたが3週間で解散した。11月に再開されたが、内乱がはじまり、クロムウェルが解散する1653年までつづいた。議会が王の暴政を非難すると、王は武力で議会をおさえようとし、1642年、王党派と議会派の間で内乱がはじまった。はじめは王党派が優勢で、議会派のなかは早期和平を唱える長老派と、徹底抗戦を主張する独立派とに分かれた。独立派のクロムウェルは、ピューリタンからなる鉄騎隊を中核に議会派の軍隊を編成して、王党派軍をやぶった。ついでクロムウェルは、軍隊内のより急進的な水平派と結んで、議会から長老派を追放し、1649年に国王を処刑して、共和政を樹立した。これがピューリタン革命といわれるものである。その後、クロムウェルは、中産階級やジェントリの利益を守る立場から急進的な水平派を弾圧する一方、王党派の強いアイルランドと、長老派の本拠地であったスコットランドを征服した。以後、アイルランドのカトリック住民は、イギリス人不在地主の支配に苦しむことになる。クロムウェルは、オランダの中継貿易に打撃を与えるため、1651年に航海法を定め、さらにオランダと戦った[第1次英蘭戦争]。植民地物産の本国以外への直接輸出を禁止し、イギリスとその植民地の輸入品の輸送をイギリス船か産出国の船に限るというもので、典型的な重商主義政策であった。クロムウェルは、内外の難局に対処するため、1653年に護国キョウとなって軍事独裁を強めた。そのため、彼の死後、国民の不満が高まり、1660年に長老派が中心となってフランスにいた先王の子チャールズ2世を王に迎えた。王政復古後も重商主義政策は継承され、オランダとの対立がつづいた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-4-13-3-4" RANK="98"> 経済開発をすすめる発展途上国は、1970年代以降あらたな問題に直面した。先進工業国の企業が多国籍企業として進出すると、途上国の雇用拡大や技術移転がすすんだものの、公害の輸出や資源の乱獲などの問題が生じた。、途上国のなかでも、経済成長をとげた国や資源のある国とそうでない国との経済格差が広がり、あらたに南南問題が生じた。先進工業国の資本、技術を導入して急速に工業化したのが新興工業経済地域である。このうちメキシコ、ブラジルなどは世界的不況の波にのまれたが、安価な労働力と高い教育水準をもつ韓国、台湾、香港、シンガポールなどアジアNIESは、輸出産業を中心に驚異的な経済成長をとげた。、タイ、マレーシアなどASEAN諸国も急速に工業化をすすめた。これに対して、アフリカやラテンアメリカの資源のとぼしい国々では、石油危機後、貿易赤字により累積債務がふくらみ、国家の破産状態が深刻になった。、都市を中心に人口が爆発的に増加するなかで、飢餓や貧困から人々の生命の維持さえ困難な状態が生じた。西アジアでは、石油危機後、産油国がオイルマネーを集めてゆたかになったが、あらたな対立が生まれた。エジプトのサダト大統領はアメリカに接近して79年イスラエルと平和条約を結び、経済開放政策をとったが、内外の反発をまねき暗殺された。アメリカの支援のもと近代化をすすめたイラン立憲革命では、王の独裁に対して79年シーア派のウラマーのホメイニーを指導者とする革命がおこり、イラン立憲革命・イスラーム共和国が成立した。以後中東諸国では、政治・経済に対する民衆の不満と結びつく形で、イスラーム教の原点にたちかえり、政治社会改革を求めるイスラーム原理主義運動が広がっていった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-1-3-1-5" RANK="99"> マウリヤ朝は前2世紀の初頭に滅び、北インドの中央部は4世紀のグプタ朝の成立まで政治的な分裂がつづいた。、この間にも仏教は商人などの都市民の支持を得て、インド各地で栄えた。このころ、仏教はいくつかの部派に分かれた。このうちの上座部仏教はスリランカに伝わり、東南アジアの仏教のもとになった。1世紀ごろから衆生の救済を重視し、菩薩を信仰する大乗仏教がおこった。2世紀ごろナーガールジュナがその教理を体系化した。大乗仏教は交易路を通じて中央アジアから東アジアに広まった。マウリヤ朝が衰退すると、イラン立憲革命系やギリシア系の人々がさかんに西北インドに侵入してきた。ギリシア人たちはバクトリアからヘレニズム文明をインドにもたらした。前1世紀にはイラン立憲革命系のサカ族や、パルティアが侵入したが、後1世紀になると、大月氏の支配下にあったイラン立憲革命系のクシャーナが西北インドを征服し、クシャーナ朝を建てた。2世紀中ごろ、クシャーナ朝のカニシカ王は北インドから中央アジアに及ぶ地域を支配し、都をプルシャプラに定め、東西交易をおさえた。中国の絹、中央アジアの玉がプルシャプラにもたらされ、インド洋を経由してローマに船積みされた。ローマからは金貨がもたらされた。インド、中央アジア、ペルシア、ギリシアの諸文明がこの地で混じりあった。カニシカ王は大乗仏教を手厚く保護し、このころからヘレニズム文明の影響を受けて仏像がつくられるようになった。ガンダーラ美術とよばれる仏教美術は、大乗仏教とともに東西交易路にのって中央アジアから東アジアに広がった。3世紀、クシャーナ朝はササン朝ペルシアの圧迫により衰亡した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-19-3-4" RANK="100"> 第一次世界大戦後のイギリスでは、経済が停滞し、労働運動が高揚した。政府は、労働者の攻勢を穏健な組合指導部の協力をとりつけることでのりきったが、大戦中の第4次選挙法改正で新たに選挙権を得た労働者は、労働党に期待をかけるようになった。1918年の第4次選挙法改正では、21歳以上の男性の選挙権と30歳以上の女性の選挙権が認められ、1928年の第5次選挙法改正では、21歳以上の男女すべてに普通選挙権が与えられた。1923年の総選挙で第二党となった労働党は、翌年自由党と連立してはじめて政権につき、第1次マクドナルド内閣が成立した。この労働党内閣は、ソ連を承認し社会政策をすすめたが、短命に終わった。、これ以後自由党は衰退していき、政治は保守党と労働党の二大政党時代を迎えた。大戦後の民族運動の高揚に直面したイギリスは、インドやエジプトの独立運動をおさえる一方、北部アルスター地方を除くアイルランドに自治権を認め、1922年アイルランド自由国が成立した。1914年にアイルランド自治法が成立したが、第一次世界大戦がはじまると、実施が延期されていた。同国は1937年に完全独立を宣言して、エールと称し、49年にエール共和国と改称した。、大戦で本国に協力した自治領には、1926年のイギリス帝国会議で本国と対等の関係を認めて、イギリス連邦を組織した。その後この体制は31年のウェストミンスター憲章によって法制化された。フランスは、ロシア革命で帝政ロシアに対する莫大な債権を失ったこともあり、対ソ干渉戦争に加わり、ドイツに過大な賠償を要求した。1923年のルール占領に失敗すると、左派連立内閣が成立した。ブリアン外相はドイツとの協調をはかり、1925年にはルールから撤兵し、ロカルノ条約を結んだ。その後、28年には合衆国の国務長官ケロッグと協力して不戦条約を成立させた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-1-1-2-2" RANK="101"> 4王国の分立に終止符をうち、オリエント世界をふたたび統一したのはペルシア人であった。ペルシア人はインド＝ヨーロッパ語系の民族で、イラン立憲革命高原南部に移住してメディア王国に服属していた。前550年、キュロス2世はメディアの政権を奪取し、やがてリディア、新バビロニアをも征服し、ペルシア帝国をきずいた。アケメネス朝は、その後エジプトも併合して、ダレイオス1世の時代には、エーゲ海沿岸からインダス川流域に及ぶ広大な世界帝国となった。ダレイオス1世は「諸王の王」と称し、新都ペルセポリスを建設して、中央集権制を強化した。全土を20余州に分け、サトラップを任命して徴税や治安維持を担わせるとともに、中央から「王の目」「王の耳」とよばれる巡察使と密偵を派遣して、州行政の監視や情報の収集にあたらせた。そのために「王の道」とよばれる公道を整備し、駅伝制を設け、王都と地方が直結する体制をとった。このような交通網の整備に加え、金貨・銀貨が発行されたので、商業交易の条件は有利になった。帝国内におけるアラム人、フェニキア人、ギリシア人などの商人は交易活動の範囲を西地中海からインドにまで広げた。、税制の整備や交易の保護によって財政の基盤が固められた。ペルシア帝国にはさまざまな民族が住んでいたが、アッシリアとは異なり、服属した異民族は寛容にあつかわれた。これら被征服民の法や宗教は、軍役と貢納の義務が守られるかぎり尊重された。公用語としてはペルシア語、アッシリア語、アラム語などが使われたが、楔形文字をもとに表音化したペルシア文字がつくられた。領土内のイラン立憲革命高原や中央アジアでは、地下水路がつくられて灌漑農業が開発され、その後の発展の基礎がきずかれている。ペルシア人の信仰するゾロアスター教では、この世は光明神アフラ＝マズダと暗黒神アーリマンがたえず抗争するが、善き人々の霊魂は最後の審判によって天国に導かれると説いた。南北朝時代の中国に伝わり、ケン教とよばれた。唐代には寺院も建てられた。この最後の審判や天国の観念はその後のユダヤ教、キリスト教、イスラーム教といった一神教に大きな影響を及ぼすことになる。オリエント世界に君臨し繁栄を誇ったペルシア帝国も、前5世紀前半にはギリシアへの遠征に失敗し、やがてサトラップたちの反乱やエジプトの離反に悩まされた。前4世紀には勢力もおとろえ、前330年にアレクサンドロスの遠征軍によって滅ぼされた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-3-9-2-10" RANK="102"> パフレヴィー朝のイラン立憲革命でも、1951～53年、モサッデク首相ひきいる「国民戦線」政権のもとで、従来イギリスの支配下におかれていた石油の国有化が宣言され、先進資本主義国からの経済的自立をめざす動きが、国内の民主化要求とも連動しつつ発展した。最終的にはモサッデク政権は、米英の支援を受けた国王のクーデタによって打倒された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6274" RANK="103"> ガンディー暗殺は、1948年1月、ヒンドゥー・イスラーム両教徒の融和を求めつづけたガンディーが暗殺された。ガンディー暗殺は、犯人は反イスラームの急進的ヒンドゥー教徒であった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-16-01-4" RANK="104"> 戦後、独立が予定されていたインドでは、パキスタンの分離・独立を求める全インド＝ムスリム連盟のジンナーと、統一インドを主張するガンディーらが対立した。1947年インド独立法が制定されると、ヒンドゥー教徒を主体とするインド連邦とイスラーム教徒によるパキスタンの2国にわかれて独立した。、ヒンドゥー・イスラーム両教徒の対立はその後もおさまらず、48年ガンディーは急進的ヒンドゥー教徒に暗殺された。インドは初代首相ネルーのもとで、50年カーストによる差別禁止など社会の近代化をめざす憲法を発布し、共和国となった。スリランカは、1948年イギリス連邦内の自治領となり、ミャンマーは48年、イギリス連邦から離れて独立した。同じくイギリスの支配下にあったマレー半島は、1957年にマラヤ連邦となり、さらに63年シンガポール・英領ボルネオと合体してマレーシアになった。65年には、華人が多数を占めるシンガポールが、別個の国家として分離、独立した。イラン立憲革命は大戦中中立を表明しながら、英・ソ軍の駐留を許したため、戦後、外国の干渉に抗議する民族運動がひろまり、とくにイラン立憲革命産石油を独占するイギリス系企業のアングロ＝イラニアン石油会社の国有化を求める声が強まった。1951年政権についたモサデグは、これにこたえて国有化を実行した。対英関係の悪化をおそれた国王パフレヴィー2世は、クーデタによってモサデグを追放したので、民族運動の動きはおさえこまれた。エジプトなどアラブ7カ国は1945年3月、アラブ連盟を結成し、アラブの統一行動をめざした。エジプト・シリア・イラク・レバノン・トランスヨルダン・イエメン・サウジアラビアである。、トランスヨルダンは1949年ヨルダン王国と改称した。パレスチナについては、戦後イギリスの委任統治の終了を機に、国際連合によってアラブ人・ユダヤ人地域への分割案が提示された。ユダヤ人はこれをうけいれて48年イスラエルの建国を宣言したが、アラブ連盟は反対してイスラエルと戦争になった。国際連合の調停によってイスラエルは独立を確保したが、パレスチナから追放された100万人以上のアラブ人は難民となった。1964年、アラブ諸国の支援のもとに、パレスチナ難民はパレスチナ奪回をかかげるパレスチナ解放機構を設立し、イスラエルに対する闘争や国際世論への働きかけを指導した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5761" RANK="105"> 非暴力・不服従は、ガンディー指導の闘争方式。非暴力・不服従は、ヒンドゥー教の不殺生と禁欲の教理に基づいて、真理の堅持を求めるサティヤーグラハの運動で、第1次は1919～22年、第2次は1930～34年に展開された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-4-12-3-9" RANK="106"> 大戦中、イギリスは戦後の自治を約束して多くのインド人兵士や物資を動員した。大戦中のインドでは、紡績業を中心に近代工業が発達し、インド人の民族意識も高まっていたので、戦後、自治の約束がやぶられると、国民会議派を中心にはげしい独立運動がおこった。イギリスは一部で自治をみとめるインド統治法を定める一方、独立運動への弾圧を強めた。そこで、ガンディーらは国民会議派を指導し、イスラーム教徒の全インド・ムスリム連盟と協力して、イギリスへの非協力や外国商品の不買運動などの非暴力・不服従の抵抗運動を展開した。、抵抗運動は労働者や農民にも広がり、イギリスによる統治に大きな打撃を与えた。抵抗運動のなかから暴力事件が続発すると、ガンディーは運動の停止を宣言し、やがて運動の主導権は急進派のネルーに移った。ネルーが指導する国民会議派は、1929年、完全な自治を宣言して抵抗運動を強めると、イギリスも譲歩して、1935年には各州の自治をある程度みとめた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.041666666666666664" SCORE="0.041666666666666664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5766" RANK="107"> 塩の行進は、塩の専売法に反対したガンディーが、1930年アフマダバードからダンディの海岸まで360kmを80人で29日間行進し、自ら塩をつくる作業を行った。塩の行進は、巡礼を思わせる行進は熱狂的に支持され、反英運動をさらに高めた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-3-10-2-2" RANK="108"> エジプトでは、ナポレオンの遠征軍が撤退したのち、ムハンマド・アリーが、19世紀はじめに国内の統一に成功し、新王朝を樹立した。彼は、徴兵制と西欧式の軍隊の導入、農地への直接課税、綿花などの専売制、機械制工場の建設など、富国強兵と殖産興業政策をおしすすめた。アラビア半島を征服し、オスマン帝国からの独立をめざして交戦したが、イギリスの介入によって挫折し、関税自主権を放棄し、国内市場の開放をみとめた。地中海と紅海を結ぶスエズ運河の建設は、フランス人技師レセップスの指導により、難工事のすえに完成した。運河は、エジプト王とフランスなど外国資本の共同出資で建設されたが、外国債務に苦しむエジプトはスエズ運河株をイギリスに売却した。外国債務の返済のために、農民からの徴税が強化された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4986" RANK="109"> スエズ運河会社株買収は、ディズレーリが、財政難に陥ったエジプトからスエズ運河会社の株式を買収した。スエズ運河会社株買収は、これによりイギリスはスエズ運河の経営に強い発言権を獲得した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6290" RANK="110"> パレスチナ難民は、もともとパレスチナの住民でありながら、イスラエルに追い出されたアラブ系の人びと。パレスチナ難民は、パレスチナ戦争後に100万、スエズ運河戦争で70万のアラブ人が難民となったため、1964年パレスチナ解放機構が設立され、解放闘争が展開されている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4485" RANK="111"> トマス=クックは、近代的旅行業の創始者。トマス=クックは、禁酒運動家。トマス=クックは、安価な夜行列車や乗合馬車を利用して、多くの民衆をロンドン万博に運ぶ企画を成功させた。トマス=クックは、その後、1855年のパリ万博、69年の大陸横断鉄道やスエズ運河の開通を機に海外旅行も手がけ、庶民の娯楽としての旅行を定着させた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6392" RANK="112"> アスワン=ハイダムは、1952年ナイル川上流アスワンに建設が計画された巨大ダム。アスワン=ハイダムは、56年、建設資金をアメリカなどが凍結したことがおもな原因となってスエズ運河戦争がおこったが、60年ソ連の資金・技術援助を得て着工され、70年完成した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4989" RANK="113"> ロスチャイルド家は、ヨーロッパ最大のユダヤ系金融資本家一族。ロスチャイルド家は、初代はフランクフルトで金融業を開始したが、その息子たちが、フランクフルトをはじめ、ロンドン・パリ・ウィーン・ナポリに移り住み、相互に助け合って世界経済を動かすほどの巨富を築いた。ロスチャイルド家は、とくに、1875年、ロンドンのロスチャイルド家が首相ディズレーリの要請に応じてスエズ運河株の買収資金を調達したことや、20世紀にさかんになったシオニズム運動を資金面で援助したことなどで知られる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5817" RANK="114"> スエズ運河地帯駐屯権は、1882年のウラービーの反乱鎮圧を機にイギリスが掌握し、エジプトに対する政治的・軍事的支配の基礎とした。スエズ運河地帯駐屯権は、1954年、駐屯権を失い、撒兵した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-6-4-6" RANK="115"> これに対し、1882年にはイギリスがエジプトを占領するという事件が起きた。エジプトはムハンマド・アリーの子孫である総督一家の統治下にあったが、工業化のこころみがイギリスをはじめとするヨーロッパ諸国の圧力で挫折したのち、1860年代以降はもっぱらヨーロッパの工業の原料供給地として位置づけられるようになっていた。、スエズ運河建設などに多額の資金がかかったため財政状態が悪化し、運河株をイギリスに売却しなければならなくなったうえ、外国に対する債務が累積し、1870年代なかばには国家財政全体を英仏に管理される状態になった。これに対し、外国の内政干渉に抗議するとともに、国政の民主化を求める国民的運動が広がると、1881年、陸軍のアフマド・ウラービーがこの運動を背景に政治体制の刷新をめざした。、エジプト支配とインドへの道の確保をめざしていたイギリスは、これに対して軍事的干渉をおこない、革命を鎮圧してエジプトを占領した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6371" RANK="116"> スエズ以東より撤兵は、経済危機に陥ったウィルソン内閣が決定した。スエズ以東より撤兵は、これにより大植民地帝国としてのイギリスは終焉した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6395" RANK="117"> アラブ民族主義は、アラブ世界の統一を求める思想・運動。アラブ民族主義は、20世紀に台頭し、スエズ運河戦争以降ナセルの指導の下で高揚した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4686" RANK="118"> スエズ運河は、地中海と紅海を結ぶ、全長約160kmの運河。スエズ運河は、フランス人レセッブスが1858年に国際スエズ運河会社を設立し、翌年着工して、69年に開通した。スエズ運河は、その後間もなく財政難におちいったエジプトが1875年にスエズ運河会社の持株をイギリスに売却したため、イギリスのエジプトに対する介入が強まった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6158" RANK="119"> イーデンは、イギリス保守党政治家。イーデンは、チャーチルのあとを受けて首相となった。イーデンは、スエズ運河動乱に出兵したが撤退に追い込まれ、その責任を取って退陣した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-1-5" RANK="120"> エジプトはその後、オスマン帝国の属国ではあったが事実上自立し、ムハンマド＝アリーの子孫が総督位を世襲した。エジプト政府は、鉄道や電信網の建設、土地改革の実施などの近代化政策をおしすすめ、1869年には10年にわたる難工事のすえ、スエズ運河を開削した。フランス人レセップスの提案を受けてエジプト政府が実施した運河開削工事は、10万人をこえるエジプト人労働者の犠牲の上に完成した。、これらの経費のために、国家財政は破綻し、政府は75年にスエズ運河会社の株をイギリスに売却して、運河の管理権を譲った。76年からは国家財政もイギリスとフランスの管理下に置かれた。こうした列強の内政干渉に反対して、民衆の間に立憲制の確立と議会の開設を求める運動が広がり、1881年に、この運動に呼応して陸軍将校のウラービー＝パシャが政権を掌握して政策を刷新した。ウラービーらがかかげたスローガン「エジプト人のエジプト」は、その後の民族運動の基点となった。翌年、エジプト支配とインドへの道の確保をめざしていたイギリスが軍隊を送ってこの政権をくつがえし、以後エジプトを事実上の保護国とした。イギリスは、1890年代にクウェートなどペルシア湾岸の首長国を保護国とし、ペルシア湾に勢力を確保した。そのような状況下で、ムスタファ＝カーミルらは国民党を組織して、完全独立をめざす運動を展開した。エジプトの植民地となったスーダンでは、18世紀にアラビアではじまった新しい神秘主義教団の動きを受けて、19世紀後半に、ムハンマド＝アフマドが既存の教団を批判して、支持を得ていた。マフディーと称した彼とその後継者は1881年から、エジプト・イギリス連合勢力と戦い、1898年までスーダンで政権を維持した。「マフディー」は、救世主を意味するアラビア語である。この時代、神が地上に救世主をつかわしてこの世の悪を一掃するという思想が広まっていた。中国で太平天国の軍と戦ったイギリスの軍人ゴードンは、マフディー勢力との戦いにやぶれて戦死した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-3-9-2-9" RANK="121"> 第二次世界大戦終結までにはエジプトや、英仏「委任統治」領に分割されたイラク、ヨルダン、シリアなどの国々は形式的には独立を獲得するにいたっていたが、政治的、経済的には依然、イギリスやフランスの影響下にあった。国王をはじめとする各国の為政者も英仏の植民地支配を現地でささえる大土地所有者などであり、民衆の利害を代表してはいなかった。このような状況下で1948年には、前年の国連パレスティナ分割案にもとづいて、パレスティナに欧米から入植してきたユダヤ人のためのイスラエル国家の建国が強行され、アラブ諸国はこれに抗議して攻めこむが敗北するという事件も起きた。これに対しアラブ諸国では、革命で支配層をたおすことによって、旧宗主国の支配から脱却しようとする動きが生じた。エジプトでは1952年、ナセルひきいる自由将校団がクーデタをおこし、王政を打倒して共和政に移行し、土地改革をおこなって大土地所有にメスをいれた。イギリスと交渉し、19世紀末以来エジプトを占領していた英軍の完全撤退を実現した。ナセルはさらに、米英主導の新しい軍事同盟バグダード条約機構への参加を拒絶し、1955年にはバンドンのアジア・アフリカ会議にも出席して、非同盟・中立の立場をとるようになった。これを敵視した米英がアスワン・ハイダム建設費用のエジプトへの融資をとり消すと、ナセルは1956年7月、スエズ運河国有化宣言をおこなった。これに対し、イギリス、フランス、イスラエルの3国がエジプトに攻めいったが、エジプト国民の抵抗と国際世論の力で撤退せざるをえなくなった。エジプト革命の進展は周辺のアラブ諸国にも大きな影響を与え、1958年にはイラクで革命が起きて王政が打倒された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6394" RANK="122"> スエズ戦争は、スエズ運河国有化宣言に対し、イスラエルが突如エジプト侵入を開始、つづいて英仏軍が出兵して始まった。スエズ戦争は、国連の即時停戦決議とソ連のエジプト支援声明が出され、侵入軍は、撤退を余儀なくされた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-4-12-3-7" RANK="123"> エジプトは大戦中、宗主国のトルコから分離され、イギリスの保護国となった。戦後、ワフド党を中心に反英運動がおきると、1922年、イギリスはエジプト王国の独立をみとめた。、スエズ運河の管理権はイギリスにのこされた。アラビア半島は、サウド家のもとに、1932年、サウジアラビア王国として統一された。、大戦前からイギリスとロシアの干渉を受けていたイラン立憲革命は、ロシア革命のために、ロシアの勢力が後退すると、イギリスに全土を占領された。、これに対する民族独立運動が強まると、イギリスの支援を受けたレザー・ハーンがクーデタによりパフレヴィー朝をたて、35年には国名をイラン立憲革命に定めた。、アフガニスタンも、1919年、イギリスから独立を回復した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6391" RANK="124"> ナセルは、エジプトの軍人で政治家・大統領。ナセルは、自由将校団を組織してエジプト革命を実行し、さらに1954年軍部の力を背景にナギブを追放して首相に就任した。ナセルは、56年国民投票で大統領に就任し、アスワン＝ハイダムの建設、スエズ運河の国有化、シリアと合併してアラブ連合共和国を結成するなど、アラブ民族運動の中心的指導者として活躍した。ナセルは、67年の第3次中東戦争での大敗後、急死した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5816" RANK="125"> エジプト王国は、1922年、イギリスの保護国の地位から離れて成立した。エジプト王国は、、イギリスはエジプトの防衛権、スエズ運河地帯駐屯権、スーダン領有権を留保した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5819" RANK="126"> エジプト=イギリス同盟条約は、エジブトに完全な主権を認め、イギリス軍と官吏の退去を定めた。エジプト=イギリス同盟条約は、スーダンとスエズ運河地帯には、イギリス軍が駐兵をつづけた。エジプト=イギリス同盟条約は、第二次世界大戦でエジプトがイギリスの軍事基地とされたのは、この条約による。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-20-2-8" RANK="127"> 大戦前から大戦中にかけて独立を果たしていたアラブ諸国は、アラブの連帯を強めるため、1945年にアラブ連盟を結成した。当初の参加国は、エジプト、シリア、レバノン、イラク、トランスヨルダン、イエメン、サウジアラビアの7か国であった。、国連は、アラブ地域の一部であったパレスティナをユダヤ人国家とアラブ人国家に分割する案を決議した。これは、人口の多数を占めるアラブ人に不利な案であったため、アラブ人は拒否した。、1948年、イスラエルが一方的に建国を宣言したため、アラブ諸国との間でパレスティナ戦争がおこった。アラブ諸国はこの戦争にやぶれ、パレスティナの80%がイスラエルの支配下に入り、100万人をこえるアラブ人が難民となった。第1次中東戦争にやぶれたエジプトでは、1952年に自由将校団が革命をおこし、国王を追放して共和国を樹立し、54年にはナセルが政権を握った。ナセルは、経済開発のためにアスワン＝ハイダムの建設をめざした。その建設費の援助をイギリスなどが拒否したため、財源確保のために、56年にスエズ運河の国有化を宣言した。ナセルは、これに反発した英、仏、イスラエルの侵略軍を国際世論の力を借りて撤退に追いこんで、一躍アラブ民族運動の英雄となった。この間、1951年にリビアが、56年にスーダン、モロッコ、チュニジアが独立した。イギリスの保護下にあったクウェートは1961年、南イエメンは67年、カタール、バーレーン、アラブ首長国連邦は71年に独立した。、アルジェリアでは、54年から民族解放戦線がフランスとはげしく戦って、62年に独立した。こうして、アラブ民族運動は大きくもりあがり、58年にナセルは、エジプトとシリアの連合したアラブ連合共和国を建設した。シリアは、ナセルがシリアにエジプトの統治方式を適用しようとしたことに反発し、1961年に離脱した。同年、イラクでも革命がおきて王政が廃止され、新政府は社会主義政策をすすめた。イラン立憲革命では、1951年、民族運動の高揚のなかでモサデグ首相が石油国有化法を定めて、イギリス系のアングロ＝イラニアン石油会社の資産を接収した。、53年には国際石油資本に支援された国王パフレヴィー2世が独裁体制をとり、54年には合衆国資本を中心とする国際石油会社と協定を結び、合衆国との関係を強化した。こうして中東では、イラン立憲革命やサウジアラビアなど親米派と、エジプト、シリア、イラクなどの親ソ派に分かれ、対立するようになった。1967年、第3次中東戦争がおこって、エジプトとシリアは惨敗し、イスラエルがシナイ半島、ガザ、ヨルダン川西岸、ゴラン高原、東イェルサレムなどを占領した。この結果、エジプトのナセル大統領の権威が失墜して、アラブ民族主義運動は退潮した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-20-1-9" RANK="128"> 経済復興に努める西欧諸国では、フランス、西ドイツ、ベネルクス3国、イタリアが、1952年に石炭・鉄鋼産業を共同運営するためのヨーロッパ石炭鉄鋼共同体を発足させた。これを全経済分野に広げるローマ条約にもとづいて、58年にはヨーロッパ経済共同体とヨーロッパ原子力共同体を結成した。これは、米ソに対抗して第3の経済圏をつくろうとする試みであった。各国の動きをみると、イギリスでは、1945年にアトリー労働党内閣が成立して、重要産業の国有化や社会保障制度の完備による福祉国家の実現に努めた。56年にはイーデン保守党内閣がスエズ運河に出兵して失敗し、、60年代のウィルソン労働党内閣のときのポンド切り下げやスエズ運河以東からの撤兵などにより、世界におけるイギリスの影響力は大きく低下した。フランスでは、1947年に第四共和政が発足したが、共産党、社会党、人民共和派などの諸政党が対立して政情が安定せず、58年、アルジェリア駐留軍の反乱を契機にド＝ゴールが政権を握った。ド＝ゴールは、1964年に中国を承認、66年にNATO軍事機構脱退など、独自の外交を展開した。彼は第五共和政憲法を成立させて大統領の権限を強化し、62年にアルジェリアの独立を認めた。西ドイツでは、キリスト教民主同盟のアデナウアー首相のもとで「奇跡」といわれる経済復興がなしとげられた。1955年にはNATOに加盟して、再軍備をすすめる一方、ソ連との国交を回復した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4343" RANK="129"> スエズ運河の支配は、1875年イギリスが運河株を買収し、82年内乱に乗じて運河地帯を軍事占領して、実質的にエジプト全域を支配した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6393" RANK="130"> スエズ運河国有化は、アスワン＝ハイダム建設資金の提供をアメリカが拒絶したことに対抗し、ナセルが宣言した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-14-01-2" RANK="131"> 19世紀なかばに「世界の工場」といわれたイギリスは、圧倒的な海軍力の優越を背景に、世界各地に自由貿易をおしすすめた。そのため国内では、植民地不要論もとなえられたが、イギリスの植民地はこれ以降も拡大した。イギリスは、植民地帝国を維持するために、非白人系植民地では直接支配を、白人植民者の多い植民地は、カナダのように、自治領にして間接支配をおこなった。1870年代以降、世界的な不況やほかの工業国との競合に直面すると、保守党のディズレーリ首相はスエズ運河会社の株式を買収して運河の経営権をにぎり、ロシア＝トルコ戦争にも干渉して、インドへの道を確保した。1880年代にエジプトを支配下においたイギリスは、1895年植民相になったジョゼフ＝チェンバレンのもとで、植民地との連携強化をはかり、その結果オーストラリア連邦・ニュージーランド・南アフリカ連邦が自治領になった。チェンバレンは、国内の社会問題の解決には植民地が必要と考え、セシル＝ローズを支援して南アフリカ戦争をおこした。国内では、フェビアン協会や労働組合が労働者独自の政党を求め、1900年に労働代表委員会が結成され、06年、これは労働党になった。フェビアン協会は、知識人を中心にした社会主義団体で、バーナード＝ショーやウェッブ夫妻が活躍し、その社会主義はフェビアン社会主義とよばれた。労働党は、社会主義を目標にかかげたが、ゆるやかな改革をつうじてその実現をめざす方針をとった。1905年に成立した自由党内閣は、労働党の協力をえて社会改革を実行し、11年には国民保険法を制定した。、ドイツに対抗する海軍拡張費をえるため、ロイド＝ジョージ蔵相は社会上層への税負担をふやした。保守党が強い上院がこれに抵抗すると、政府は11年に議会法を成立させ、下院の法案決定権が上院に優先することを確定した。自由党内閣は、1914年にアイルランド自治法も成立させた。、イギリス人の多い北アイルランドはこれに反対して、アイルランド独立を主張するシン＝フェイン党と対立し、政府は第一次世界大戦の勃発を理由に自治法の実施を延期した。シン＝フェイン党などは反発し、一部の独立強硬派は1916年に武装蜂起をおこしたが鎮圧された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4325" RANK="132"> ディズレーリは、ヴィクトリア時代の保守党政治家。ディズレーリは、2回首相となり、スエズ運河株の買収、インド帝国の樹立、ロシアの南下策阻止など帝国主義的外交を推進した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-19-4-3" RANK="133"> 大戦中イギリスの保護下にあったエジプトでは、戦後、ワフド党を中心に独立運動が展開され、1922年にエジプト王国が立憲王国として独立し、36年にイギリス＝エジプト条約により主権をほぼ回復した。、スエズ運河の管理権はイギリスの手に残された。アラビア半島のサウード王国は、イブン＝サウードのもとで強力となり、イスラーム教の聖都メッカなどを併合し、32年にサウジアラビア王国となり、イスラーム教のきびしい実践と国王を中心とする政治を行った。オスマン帝国内の西アジアのアラブ地域は、1915年のフサイン＝マクマホン協定で独立が約束されていたが、戦後これは無視されて英仏の委任統治領として分割された。フランスはシリアとレバノンを統治し、イギリスはフサインの2人の子をイラクとトランスヨルダンで王位につけ、パレスティナをヨルダンから分離してユダヤ人の入植を認めた。これら委任統治下で形成された国々は、パレスティナを除いて、1930年代から40年代にかけて独立していった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4687" RANK="134"> レセップスは、フランスの外交官。レセップスは、スエズ運河を建設し、のちにパナマ運河の建設にも着手したが、失敗した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-7-1-2" RANK="135"> 海上覇権で優位に立っていたイギリスは、インドを直接統治のもとにおいて以後、スエズ運河をフランスとの共同管理下におき、海外市場の確保につとめた。、1880年代、エジプトの抵抗に直面してこれを軍事占領したこと、これにかさなって、ヨーロッパ諸国のアフリカ分割競争が激化したことにより、イギリスの植民地拡大の動きには拍車がかけられた。ケープ植民地では、金、ダイヤモンドなどの資源や利権拡大のため、ボーア人とよばれたオランダ系住民がたてていた国に対して南アフリカ戦争をおこし、それらの国を併合した。これには内外から非難の声もあがったが、国内では帝国拡大の熱をもよびおこした。イギリスは、カナダなどの入植地に自治権を与え、インドなどの植民地は、植民省が支配した。、エジプトなどは保護領にし、直接統治ではないが強い影響下におく“非公式の帝国”にくみいれた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6159" RANK="136"> スエズ出兵は、イギリスがフランス・イスラエルと行った共同出兵。スエズ出兵は、ナセル政権の打倒とスエズ運河地帯の再支配をねらい、軍事的には成功したが、国際的な非難を浴びて撤兵した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6735" RANK="137"> シナイ半島は、スエズ運河東部で地中海・紅海に挟まれた地域。シナイ半島は、1979年のエジプト＝イスラエル平和条約で返還された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-13-03-3" RANK="138"> アヘン戦争後、重税による窮乏化や清朝統治に対する不安感のために、民衆のあいだでは結社をつくってたすけあい、生活をまもろうとする動きが高まった。白蓮教系の諸団体をはじめとする宗教的な結社のほか、「反清復明」を旗印とする政治的な結社もあった。後者は運輸労働者を中心に秘密組織をつくり、華中・華南に勢力をひろげた。19世紀なかば、それらの結社は中国各地で反乱をおこしたが、そのなかで最大のものが、洪秀全を指導者としておこった太平天国の乱である。太平天国のほか、華北の農民を中心とする捻軍などがある。そのほかこの時期には、西北や雲南のイスラーム教徒や西南のミャオ族も反乱をおこした。太平天国では清の強制する辮髪をやめて長髪にしたので、清側は「長髪賊」などとよんだ。太平天国の戦闘清軍の上海攻撃を清朝側の立場でえがいた版画。洪秀全は広東でキリスト教の伝道に接し、みずからをキリストの弟と称して拝上帝会という宗教結社をつくった。儒教を攻撃し、民間信仰の神がみを偶像として破壊する拝上帝会の活動は弾圧をうけたが、洪秀全らが1851年に広西で挙兵して太平天国をたてると、その運動は、貧困をのがれ救済を求める民衆をまきこんで急速にひろがった。太平天国軍は湖南から北上して長江流域にいたり、53年に南京を占領してここを首都と定め、天京と名づけた。太平天国の戦闘清軍の上海攻撃を清朝側の立場でえがいた版画。太平天国は、「滅満興漢」をかかげて清朝の打倒をめざし、アヘン吸飲や纏足などの悪習の廃止、土地の均分などの政策をうち出して、支配下の男女を戦闘・労働に動員した。女性の足指を幼時から内向きに強くしばり、小足とする風習。漢人のあいだにひろくみられた。太平天国の戦闘清軍の上海攻撃を清朝側の立場でえがいた版画。太平軍は、その後、華北や長江上流に軍をすすめたが、天京の政府は内部争いで混乱におちいった。この機に太平軍を破ったのは、漢人官僚が郷里で組織した義勇軍で、曾国藩の湘軍、李鴻章の淮軍などがその代表であった。当初、太平天国に同情的であった諸外国は、北京条約で清朝に要求をのませると清朝援護に転じ、ウォードやゴードンのひきいる常勝軍が清軍に協力した。1864年に天京は陥落し、太平天国はほろんだが、動乱は清朝中央や軍隊の無力ぶりを明るみに出し、漢人官僚が勢力をのばすきっかけとなった。太平天国の乱の後、国内の秩序は一時的に安定し、太平軍鎮圧に活躍した曾国藩・李鴻章・左宗棠らは富国強兵をめざして西洋の学問や技術を導入した。同治帝の元号をとって、このように称する。南京の武器製造工場李鴻章の設立した金陵機器局では、大砲・鉄砲や弾丸などの武器を製造した。おもな事業としては、兵器工場・紡績工場や汽船会社の設立、鉱山開発や電信事業などがある。南京の武器製造工場李鴻章の設立した金陵機器局では、大砲・鉄砲や弾丸などの武器を製造した。この運動は、中国の伝統的な道徳倫理を根本としながら西洋技術を利用するという「中体西用」の立場をとっており、西洋の思想や社会制度を導入しようとするものではなかった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-7-1-4" RANK="139"> ドイツでは統一後、急速な産業化と人口増大を背景に植民地を求める動きが民間にもおこった。やがて1884年、南西アフリカを保護領としてアフリカ分割にのりだすとともに、南太平洋のニューギニアを獲得した。、1890年宰相ビスマルクの辞職ののち、ヴィルヘルム2世は「世界政策」をとなえて大規模な海軍の建設にとりくみ、積極的な海外進出を進めた。特に、バグダード鉄道の敷設権獲得による中東への進出策は、ベルリンとビザンティウムを結ぶ3B政策とよばれ、イギリスのいわゆる3C政策やロシアの南下政策との対立を深めた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-17-3-3" RANK="140"> 19世紀末になってオスマン帝国の弱体化がすすむなか、領域内の諸民族による自立化の動きが活発になると、帝国主義諸国はそれを利用して勢力拡大をはかった。ロシアはスラヴ民族運動を利用してバルカン半島進出をはかり、イギリスは1882年にウラービー＝パシャの反乱鎮圧を契機にエジプトを占領したあと、クウェートなどを保護下に置いてペルシア湾岸地域にも勢力圏を広げた。ドイツも1899年にバグダード鉄道の敷設権とバスラ築港権を獲得し、ベルリン・ビザンティウム・バグダードを結ぶ3B政策を推進した。イギリスはインド支配を強化したあと、その周辺にも勢力拡大をはかり、第2次アフガン戦争でアフガニスタンを保護国化し、東ではビルマを完全な支配下に置いた。中央アジアでは、すでにロシアが1860年代にブハラ＝ハン国を、70年代にはヒヴァ＝ハン国を保護国とし、76年にはコーカンド＝ハン国を併合してロシア領トルキスタンを形成し、81年にはさらに清朝との間にイリ条約を結んで新疆への進出をねらっていた。ロシアとイギリスは、イラン立憲革命とチベットをめぐって勢力圏拡大の争いを展開するようになった。東アジアでは、日清戦争の敗北で清朝末期の中国の弱体ぶりが明らかになると、帝国主義諸国の利権争いが激化することとなった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4644" RANK="141"> モールスは、アメリカの電気技師。モールスは、モールス信号を考案し、1837年にリレー式電信機を発明し、44年ワシントン・ボルティモア間に、世界初の電信線を敷設した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5340" RANK="142"> 袁世凱は、清末民初の軍人・政治家。袁世凱は、河南省出身。袁世凱は、淮軍で活躍し、李鴻章の信任を得て、日清戦争後、新軍の建設にあたった。袁世凱は、戊戌の変法を裏切って山東巡撫となり、義和団事件では兵力を温存し、李鴻章の死後に直隸総督・北洋大臣となり、実権を握った。袁世凱は、辛亥革命がおこると清朝から総理大臣に起用され、革命の鎮圧を命じられたが革命派と取り引きし、逆に1912年2月に清朝皇帝を退位させ、3月に臨時大総統となった。袁世凱は、4月に臨時政府を北京に移し、13年には正式大総統に就任した。袁世凱は、その後、独裁を強め、第二革命を弾圧した。袁世凱は、15年末には帝政宣言を発して第三革命をまねき、16年帝政宣言を取り消した直後、死亡した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5276" RANK="143"> 日英同盟は、1902年に成立した日本とイギリスの同盟。日英同盟は、ロシア・フランス・ドイツの進出を警戒していたイギリスは、ロシアが義和団事件後も中国東北地方に軍をとどめ、朝鮮をもおびやかす形勢に対し、従来の「光栄ある孤立」を捨て、同じくロシアの南下に脅威を感じ、朝鮮への野心を持つ日本と同盟を締結した。日英同盟は、内容には締結国の一方が戦争に入った場合、他方は中立を守り、もし第三国が敵側に加わった場合には参戦するという、軍事同盟的性格があった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4800" RANK="144"> 劉永福は、清末・中華民国初期の軍人。劉永福は、広東省の客家出身。劉永福は、天地会系の農民軍の部将であったが、太平天国の乱後、清軍に追われてベトナムにのがれて阮朝に仕え、1867年に黒旗軍を編制した。劉永福は、1873～85年にはベトナムに侵入したフランス軍とたたかった。劉永福は、阮朝の降伏後は中国に帰国し、日清戦争では抗日運動、義和団事件では排外運動、第一次世界大戦中は日本の「二十一カ条の要求」に対する抗議活動などでも活躍した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-3-11-2-2" RANK="145"> 列強の進出に並行して、キリスト教の布教活動がさかんになり、外国人宣教師たちは教育や医療などを通じて中国社会にはいりこもうとした。一般の民衆のあいだには、キリスト教に対する反感があったが、日清戦争後ドイツの急激な進出がめだった山東省では、教会の強引な布教に反発する民衆の排外感情が強まり、伝統的な民間信仰に根をもち農村の自衛組織として活動した義和団の勢力が拡大した。義和団は「扶清滅洋」をとなえ、1900年には北京の外国公使館の集まる区域を包囲した。西太后がこれに動かされて列強に宣戦すると、列強は8か国連合軍をつくって出兵し、北京を占領した。翌年、北京議定書が調印され、清は外国が北京に軍隊を駐屯させる権利をみとめ、巨額な賠償金の支払いを約束した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5267" RANK="146"> 義和団は、山東省を根拠地として、義和拳という武術を修練した白蓮教系の宗教結社。義和団は、山東半島へのドイツの進出とキリスト教の布教に対する反感から、華北一帯の貧農・流民・下層労働者に広まり、勢力を拡大した。義和団は、「扶清滅洋」を掲げて武装蜂起し、義和団事件をおこした。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5309" RANK="147"> 新軍は、日清戦争後の中国で創建された西洋式軍隊。新軍は、新建陸軍の略称。新軍は、初め定武軍と呼ばれ、1895年袁世凱がこれを改編して新建陸軍と改称した。新軍は、ドイツの軍隊を模範とし、北洋軍隊中の最精鋭となった。新軍は、義和団事件以後、各省で新軍編制が進められ、その省出身の日本留学者などが将校・兵士となった。新軍は、その中には革命派につながる青年が多く、辛亥革命への導火線となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5269" RANK="148"> 「扶清滅洋」は、「清朝を扶けて、外国勢力を駆逐する」という義和団の排外的スローガン。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5341" RANK="149"> 北洋軍は、清末、直隸総督袁世凱の統轄下にあった新軍。北洋軍は、義和団事件後、実権を握った袁のもとで増強され、清軍の中核となるとともに、袁の私兵化した。北洋軍は、辛亥革命後、袁とその部将らは北洋軍を背景に北洋軍間を形成したが、袁の死後、安徽派と直隸派に分裂した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-6-1-17" RANK="150"> 1899年、義和団が山東で“扶清滅洋”のスローガンをかかげて蜂起した。1900年6月には20万人の勢力で北京にはいった義和団に対して、清朝はこれを支持し、列強に宣戦布告した。日本、ロシア、ドイツ、イギリスなど8か国は連合して出兵し、これを鎮圧した。1901年北京議定書において、責任者の処罰、賠償金支払いのほかに、北京開港場の駐兵権をみとめさせた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5308" RANK="151"> 光緒新政は、義和団事件後、清朝が始めた近代国家に向けての改革。光緒新政は、学校の設立、科挙の廃止、新軍の創設、憲法大綱の準備など多方面に及んだ。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5271" RANK="152"> 8カ国共同出兵は、日本・ロシア・イギリス・アメリカ・ドイツ・フランス・オーストリア・イタリアの8カ国が出兵し、協力して義和団と清軍を撃破した。8カ国共同出兵は、当時イギリスが南アフリカ戦争、アメリカがフィリピンのアギナルド軍鎮圧中で兵力に余裕がなく、地理的に近い日本と極東進出をねらうロシアが主力となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5280" RANK="153"> 奉天会戦は、日露戦争での陸上最後の大決戦。奉天会戦は、奉天は中国東北地方にある現在の瀋陽。奉天会戦は、日本は勝利したが、国力や兵力はもはや限界に達していた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5040" RANK="154"> 血の日曜日事件は、日露戦争の戦況が不利になるなか、ペテルブルクの冬宮への平和請願のデモ隊に対して軍隊が発砲し、多数の死傷者を出した事件。血の日曜日事件は、民衆は皇帝への信頼を失い、第1次ロシア革命の発端となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5399" RANK="155"> 青年トルコ革命は、ギリシアのサロニカで軍人エンヴェル＝パシャの指導下に成功した無血革命。青年トルコ革命は、「青年トルコ」が政権を獲得し、立憲王政の樹立と西欧的自由主義を掲げた。青年トルコ革命は、日露戦争での日本の勝利が彼らを励まし、方向を与えたともされる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3897" RANK="156"> 日本産業革命は、明治維新後、政府の殖産興業政策が契機となり、日清戦争前後に軽工業を中心に産業革命が本格化した。日本産業革命は、日露戦争前後に軍需部門を中心に重工業が発達し、交通・運輸部門の機械化も進んだ。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5474" RANK="157"> ニコライ2世は、ロシアのロマノフ朝最後の皇帝。ニコライ2世は、日露戦争中の第1次ロシア革命は乗り切ったが、第一次世界大戦中の1917年3月15日、首都暴動の報を受けて退位した。ニコライ2世は、皇弟ミハイルに譲位を試みたが辞退され、帝政も倒れた。ニコライ2世は、十一月革命後は監禁され・内戦中に家族とともに革命派によって処刑された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5384" RANK="158"> ドンズー運動は、20世紀初めベトナムでおこった日本への留学運動。ドンズー運動は、日露戦争での日本の勝利に刺激を受けたファン＝ボイ＝チャウらの呼びかけでさかんとなり、一時は在日留学生が200人をこえたが、日仏協約後、フランス政府の要請による日本の取締り強化で挫折した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5321" RANK="159"> 中国同盟会は、1905年、孫文を中心として東京で結成された革命団体。中国同盟会は、日露戦争などの世界情勢に刺激されて、従来の興中会・光復会・華興会などの革命諸団体が結集して総理に孫文、副総理に黄興を選び、三民主義・四大綱領を基本方針とした。中国同盟会は、機関誌『民報』を発刊し、革命思想の普及に努めた。中国同盟会は、日本の民間有志も支持した。中国同盟会は、12年国民党に改組された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5039" RANK="160"> ニコライ2世は、帝政ロシア最後の皇帝。ニコライ2世は、日露戦争中に第1次ロシア革命に遭い、国会開設を約束した。ニコライ2世は、第一次世界大戦に参戦したが、苦境がつづくなか1917年におこった三月革命で退位を迫られ、その後処刑された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5365" RANK="161"> カルカッタ大会4綱領は、1906年、国民会議派がベンガル分割令に対する反対闘争の中で採択した実践綱領。カルカッタ大会4綱領は、英貨排斥・スワデーシ・スワラージ・民族教育を指す。カルカッタ大会4綱領は、日露戦争における日本の勝利が、国民会議派を励ましたといわれる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5296" RANK="162"> 第2次日韓協約は、日露戦争に勝利した日本が韓国に強要した協約。第2次日韓協約は、韓国保護条約ともいう。第2次日韓協約は、韓国は自主外交権を奪われ、日本の保護国とされた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5044" RANK="163"> ポチョムキン号の反乱は、黒海艦隊所属の戦艦内でおこった水兵の蜂起。ポチョムキン号の反乱は、革命が軍隊内に及んだ最初で、政府は日露戦争続行を断念した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-3-10-2-6" RANK="164"> 欧米諸国と締結された「不平等条約」の改正を求める明治政府は、エジプトの裁判や法制度を調査し、先例として強い関心をもった。ウラービーの民族運動がイギリスの軍事介入によって弾圧されると、作家で政治家でもあった東海散士は、セイロン島に流刑にされたウラービーをたずね、面会した。ウラービーは、西洋人を警戒する必要を説き、東海はウラービーを主人公とした小説をあらわし、民族運動への共感をうたいあげた。日露戦争の勝利は、トルコやエジプトの知識人に「昇る太陽」として歓迎された。、日本が台湾や朝鮮への本格的な進出をはじめると、イギリスのエジプト統治は、植民地統治の模範として、称賛されるようになった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-1-9" RANK="165"> 日露戦争は、その戦況が電信によって世界中に即時に伝えられた。「東洋」の日本が「西洋」のロシアに対してつぎつぎと勝利をおさめていくことが報道されると、オスマン帝国やエジプト、イラン立憲革命などで日本への関心が急速に高まり、日本を紹介する本が刊行され、日本をたたえる詩が発表された。日本の立憲制度が注目され、日本の大日本帝国憲法がペルシア語やアラビア語に翻訳された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5278" RANK="166"> 血の日曜日事件は、ロシアの首都ペテルブルクで、修道士ガポンに率いられた労働者を中心とする民衆の平和的請願デモに対して軍隊が発砲し、2000名をこえる死傷者を出した事件。血の日曜日事件は、事件後、首都における労働者のストが全国的ストへ波及し、さらに第1次ロシア革命へと進展した。血の日曜日事件は、このためロシア政府は日露戦争遂行の自信と余力を失い、講和に傾いた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-1-10" RANK="167"> 北アフリカでは、チュニジアとアルジェリア、リビアがオスマン帝国の属国であったが、18世紀ごろからは現地の支配者がなかば自立して統治していた。1830年代からフランスがアルジェリアに進出し、1847年に併合した。ブルボン家のシャルル10世が、国民の不満をそらすために、1830年にアルジェリアに出兵した。国王は七月革命によって追放されたが、フランスのアルジェリア侵攻はつづいた。チュニジアは近代化政策をすすめ、1860年には、イスラーム世界ではじめて憲法を制定して立憲国家をめざした。1881年に、フランスがこの地を保護国とした。リビアでは、新しい神秘主義教団であるサヌーシー教団が勢力を伸張していたが、イタリア～トルコ戦争によって、1912年にイタリアの植民地となった。モロッコは、16世紀中ごろからムハンマドの子孫が政権を担当する独立王朝がつづき、スペインやポルトガルの侵攻を退けてきた。日露戦争後、モロッコでも憲法を制定する動きが広がったが、モロッコ事件をへて、1912年にフランスの保護国となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5691" RANK="168"> 魯迅は、中華民国初期の文学者。魯迅は、本名は周樹人。魯迅は、日露戦争期の日本に留学中、医学から文学に転じた。魯迅は、帰国後、教員生活を送り、文学革命時には北京にあって『狂人日記』を発表して、白話文学を推進した。魯迅は、五・四運動後は『阿Q正伝』をはじめとする著作で、徹底して社会悪の根源を追及した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5277" RANK="169"> 日露戦争は、朝鮮と中国東北地方の支配をめぐる日本とロシアの帝国主義戦争。日露戦争は、日本をイギリス・アメリカが、ロシアをフランス・ドイツが、それぞれに支援した。日露戦争は、戦争は日本の旅順攻撃で始まり、中国東北地方南部・黄海・日本海を主戦場とした戦いで日本は勝利を収めた。日露戦争は、、日本の国力は急速に消耗し、他方、ロシアでも第1次ロシア革命が勃発して、戦争継続が困難となった。日露戦争は、両国はアメリカ大統領セオドア＝ローズヴェルトの仲介で講和にふみきった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-6-1-22" RANK="170"> 日清戦争後、朝鮮では反日気運が高まり、親露派が台頭した。1895年日本公使が大院君を擁してクーデタを画策し、親露派とみられた閔妃を殺害すると、義兵闘争が全国的に拡大した。朝鮮は1897年、国号を大韓帝国と改称し、独立国であることを明示したが、日本は日露戦争後の1905年、韓国保護条約によって韓国を保護国として外交権をうばい、ソウルに韓国統監府を設置し露骨な内政干渉を始めた。そのため韓国では義兵闘争が激化し、1909年、その指導者の一人であった安重根によって初代統監の伊藤博文がハルビンで射殺された。1910年、日本は軍事力を背景に韓国併合条約で韓国を併合し、朝鮮総督府をおいて、きびしい武断統治を始めた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4336" RANK="171"> アイルランド土地法は、アイルランド人小作人の小作権の安定、適正な地代、小作権売買権を認めた法律。アイルランド土地法は、1881年の改定では土地購入権も認めた。アイルランド土地法は、自作農創設のため85年、91年、1903年と改定が繰り返された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-245" RANK="172"> イランは、西アジアのイラン立憲革命高原を中心とする地域。イランは、初期の住民の自称アールヤに由来する。イランは、イラン立憲革命文明圏としてはメソポタミア地方や中央アジアが含まれる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-713" RANK="173"> アーリヤ人は、インド＝ヨーロッパ語系民族でイラン立憲革命・インドに定住した人びと。アーリヤ人は、彼らが自称したアーリヤは「高貴な」という意味。アーリヤ人は、中央アジアの草原地帯を原住地とし、前2000年頃に大移動を開始して、一部はイラン立憲革命高原へ進出し、他の一部は前1500年頃カイバル峠をこえてインド西北部に波状的に移住した。アーリヤ人は、馬と戦車で先住民を征服してインド史の主要民族となったが、その後、農耕生活に入るとともに先住民との人種的・文化的な融合が進んだ。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-784" RANK="174"> エフタルは、5～6世紀に中央アジアで活躍した騎馬遊牧民。エフタルは、トルコ系はイラン立憲革命系と考えられる。エフタルは、6世紀初めに東西トルキスタンからイラン立憲革命に及ぶ地域を支配し、さらに西北インドに侵入して、グプタ朝衰退の原因となった。エフタルは、6世紀半ば、突厥とササン朝に挟撃され滅亡した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-19-4-2" RANK="175"> 西アジアで、近代国家建設を正面から目標にしたのはトルコであった。かつての東地中海の強国、オスマン帝国は大戦での敗北によって解体し、1920年のセーヴル条約によって認められた領土にもギリシア軍が侵攻してきた。シリアはフランスの、イラクとパレスティナはイギリスの委任統治領とされ、スミルナ港とその周辺はギリシアに割譲された。この条約は、トルコの関税自主権を制限し、治外法権を強要する典型的な不平等条約であった。この条約に反対したケマル＝パシャは、アンカラに臨時政府を樹立して、ギリシア軍をやぶり、オスマン朝のスルタンを追放してトルコ共和国を成立させた。1921年春、イギリスに支援されたギリシア軍はトルコに侵入し、アンカラにせまった。ケマル軍は1922年にこれを撃退して、トルコの独立を確保した。共和国は、連合国と1923年にローザンヌ条約を締結し、不平等条約の撤廃に成功し、イズミルなどを回復した。ケマルは大統領となり、1924年にはカリフ制を廃止して国家を世俗化し、共和国憲法を公布した。トルコ帽や婦人のベール着用の禁止、太陽暦の採用、トルコ語のローマ字表記なども実施して、西欧をモデルとする近代国家の建設に努めた。大戦中にイギリス・ロシア両軍に占領されていたイラン立憲革命では、1921年にレザー＝ハーンがクーデタで政権を握り、イギリスから独立を回復し、25年にはトルコ系のカージャール朝を廃してパフレヴィー朝を創始した。彼は、立憲君主政にもとづく近代国家の建設をめざすとともに、1935年には国名をペルシアからイラン立憲革命に改称した。、1919年に成立したアフガニスタンの新王朝は、イギリスから完全に主権を回復して、国王を中心とする伝統的な統治の強化をめざした。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-2-4-2-2" RANK="176"> セルジューク朝は、シリアやアナトリアに進出した。ビザンツ皇帝の要請を受けたローマ教皇は、聖地奪回のための十字軍の派遣を宣言し、イェルサレムなどに十字軍の国家を樹立した。ムスリム側は、当初四分五裂の状態にあったが、やがて十字軍とのジハードが政治の目標としてかかげられた。サラディンは、ファーティマ朝を滅ぼして、アイユーブ朝を樹立し、エジプト・シリアを統一するとともに、十字軍をやぶり、イェルサレムを奪回した。イラン立憲革命や中央アジアでは、10世紀以降、トルコ系の君主が部族民とともにイスラーム教に改宗し、イスラーム化がすすんだ。13世紀には、モンゴルが西に進み、フラグは、イラン立憲革命にイル・ハン国を樹立し、バグダードに進攻し、カリフを殺害してアッバース朝を滅亡させた。エジプトでは、アイユーブ朝のマムルーク軍団がクーデタによってマムルーク朝を樹立し、シリア中部でモンゴル軍をやぶり、その西進をとめた。外部からのイスラーム世界への進攻がくりかえされたために、都市や農村では強力な軍人への依存が強まった。マムルーク朝は、メッカを支配下におさめてイスラームの守護者としての地位を得、東西交易によって、カイロをはじめ、諸都市は繁栄した。、14世紀後半にペストの流行にみまわれ、人口が激減した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-2-11-2-2" RANK="177"> ティムール朝がおとろえると、神秘主義教団がトルコ系戦士を組織し、1501年にタブリーズを占領して、サファヴィー朝を開いた。この王朝はイラン立憲革命を統一したあと、シーア派を国教とし、イラン立憲革命の伝統的な王の称号であるシャーを採用して、イスラーム世界で独自性を強めた。、スンナ派のオスマン朝やウズベク族と戦って、苦戦した。サファヴィー朝は、アッバース1世のとき火器を装備した軍を新設し、オスマン朝に奪われていた領土を奪回し、ポルトガル人をホルムズ島から追放するなどして最盛期を迎えた。サファヴィー朝は、イクター制に似た封土制を導入した。アッバース1世はイスファハーンを首都とし、華麗な建造物と庭園で飾った。イラン立憲革命を訪れたヨーロッパ人は「イスファハーンは世界の半分」と、その繁栄ぶりを表現した。、アッバース1世の死後、王朝の勢力はおとろえ、オスマン朝にイラクを奪われた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4335" RANK="178"> アイルランド国民党は、19世紀末、アイルランド選出の議員を中心に結成された党派。アイルランド国民党は、自治権の獲得をめざした。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-17-2-9" RANK="179"> 16世紀にアイルランドの北部アルスター地方に植民して以来、イギリスはアイルランドを植民地として支配し収奪した。アングロ＝サクソン系でプロテスタントのイギリスと、ケルト系でカトリックのアイルランドという民族や宗教・文化の対立が、支配の強化と、それに対する自治や独立の要求運動にからんだ。アイルランド問題の解決は大英帝国にとって難問となり、21世紀にいたっても北アイルランド問題は解決していない。ピューリタン革命時のクロムウェルによる征服と土地の没収以降、土地の80%以上がイギリス人不在地主に占有され、小作人となったアイルランド農民は、貧困と差別のなかでジャガイモを常食とする苦しい生活にあえいだ。1801年にイギリスに併合されたのち、オコンネルらの運動によって宗教差別は緩和されたが、経済支配はさらに強化された。1840年代の「ジャガイモ飢饉」では数十万人が死亡し、大量の移民が海をこえたため、80年代までにじつに350万人もの人口が減少した。、19世紀末からアイルランド国民党による自治獲得運動が強まり、土地の返還要求もくりかえされた。1905年にはシン＝フェイン党が結成され、第一次世界大戦中の1916年には、独立を求めてダブリンで武装蜂起がおこされた。結局、イギリスはプロテスタントの多いアルスター地方は譲らず、中南部のみに自治権を認め、1922年にアイルランド自由国が成立した。これがのちにエールとなるが、イギリス領として残った北アイルランド問題は積み残されてしまった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-20-4-7" RANK="180"> 1973年、エジプトとシリアが、67年の第3次中東戦争での失地回復をねらってイスラエルと戦端を開いた。その際、OAPECが石油戦略を発動してアラブ諸国の一体性を示したが、イスラエルに占領されたパレスティナの奪回に失敗し、パレスティナ人を代表するPLOが革命的になるにつれ、アラブ諸国はPLO支持派と不支持派に分裂し、また各々の国益を優先する傾向を強めた。1964年、アラブ首脳会議によって設立が決定された。エジプトのサダト大統領は、1977年、アラブ各国の反対をおしきって、アメリカ合衆国の仲介でイスラエルと和平交渉を開始し、79年に平和条約に調印した。88年になると、解放運動の孤立を恐れたPLO議長アラファトは、イェルサレムを首都とする独立国家の樹立を宣言し、はじめてイスラエルとの共存を認めた。、軍事力の優越を誇るイスラエルはこの提案を拒否し、シナイ半島を除く第3次中東戦争での占領地を保持しつづけた。イラン立憲革命では、国王が土地改革などの近代化を行ったが貧富の差は拡大し、国王のイスラーム教の伝統を軽視する近代化政策にイスラーム教徒が反発を強めた。1978年になってシーア派イスラーム教徒が革命をおこし、翌79年にホメイニを最高指導者とするイラン立憲革命＝イスラーム共和国が誕生した。このイラン立憲革命革命の波及を恐れたイラクのフセイン大統領は、1980年にイラン立憲革命に侵攻した。このイラン立憲革命～イラク戦争は88年までつづき、双方に甚大な被害をもたらした。この戦争で巨額な負債をかかえたイラクは、90年、豊かな石油資源をもつ隣国クウェートを武力併合した。このため、アメリカ合衆国はイラク制裁の国連決議を実現し、翌91年には多国籍軍を組織してイラク軍をクウェートから追いだした。このような混迷する政治状況に対して、中東地域のイスラーム圏では、イラン立憲革命革命の影響もあって、イスラーム的な理想の社会をつくろうとするイスラーム復興運動が、民衆の幅広い支持を得ていった。1970年代にはアメリカ合衆国で、学校教育では進化論ではなく神が天地万物を創造し、人類の祖であるアダムを創ったことを教えるべきだとする、「キリスト教原理主義」の運動がさかんになった。イスラーム復興運動を、これにちなんで「イスラーム原理主義運動」とよぶこともある。1960年までの民族主義運動にかわって、イスラーム復興運動が、社会改革への夢を民衆に与えることになった。イスラーム復興運動の一部の組織は、世界各地でテロなどを行い、国際的にはげしく批判された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5403" RANK="181"> タバコ=ポイコット運動は、カージャール朝がイギリス商人にタバコの生産・販売などに関する独占権を与えたことに、ウラマー・商人・民衆が抗議した運動。タバコ=ポイコット運動は、イラン立憲革命の最初の大規模な抵抗運動で、これ以後イラン立憲革命民族主義は高まっていった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-3-11-2-8" RANK="182"> トルコでは、スルタンの専制の打倒と立憲政治の復活をめざす「統一と進歩委員会」が、1908年に軍の反乱を組織し、やがて政権をにぎった。イラン立憲革命でも、国王の専制への批判が強まり、1906年には、ウラマーや民衆の要求に応じて国民議会が召集され、列強への利権譲渡や外債の拒否を議決し、憲法が発布された。、ロシアの軍事介入によって挫折した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-15-2-4" RANK="183"> イギリス生まれのラグビーやサッカー、ゴルフの国際試合をみると、日本代表は日本チームである。当たり前のことである。ところがイギリス代表は、イギリスではない。かわりにイングランドや、スコットランド、ウェールズなどの名前が出てくる。これはどうしたことなのだろうか。わが国でいうイギリスは、現在の正式名称では「グレートブリテン北アイルランド連合王国」という。イギリスは、複数の国から構成されているのである。そもそも日本でいう「イギリス」というよび方は、アングロ＝サクソン系のイングランド王国からきている。イングランド王国は、はじめからブリテン島全体を支配していたわけではなかった。ヘンリ8世がローマ教会から自立しようとしたころには、まだまだ小国でしかなかった。そのイングランドが周辺のケルト系のウェールズやスコットランド、アイルランドなどを併合や征服することによって、1801年以来、現在の連合王国になったのである。そのため、各地域の独立意識は強く、現在のスコットランド議会は課税権と立法権をもち、半ば独立国の地位をとりもどしている。、17世紀にクロムウェルによって征服されたカトリックのアイルランドでは、独立問題に宗教や民族問題がからみ、深刻な紛争が現在もなおつづいている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4707" RANK="184"> トルコマンチャーイ条約は、カージャール朝とロシアの間で締結された不平等条約。トルコマンチャーイ条約は、カフカス奪還をめざした1826～27年の対ロシア戦に敗れたイラン立憲革命が、アルメニアの大半を割譲し、ロシアに治外法権を認めたもの。トルコマンチャーイ条約は、以後、他の諸外国にも同様の権利を認めたため、列強のイラン立憲革命に対する侵略の契機となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4110" RANK="185"> ・ラインラントは、プロイセンが獲得した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-247" RANK="186"> ペルシア人は、インド＝ヨーロッパ語系の民族。ペルシア人は、イラン立憲革命高原を中心とする地方からおこった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1945" RANK="187"> ガズナ朝は、サーマーン朝のマムルークであったアルプテギンがアフガニスタンのガズナを中心に建国したトルコ系イスラーム王朝。ガズナ朝は、10世紀末からインド侵入を繰り返し、インドのイスラーム化の道を開いた。ガズナ朝は、イラン立憲革命へも侵入し、イラン立憲革命系文芸を保護したが、セルジューク朝とゴール朝に滅ぼされた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4332" RANK="188"> ジャガイモ飢饉は、1840年代半ば、アイルランドでジャガイモの病気を原因とする凶作で多数のアイルランド人が餓死したこと。ジャガイモ飢饉は、この結果、イギリスからの自治運動が高まり、他方では北アメリカへの移民の流れが加速された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5840" RANK="189"> イランと改称は、旧名ペルシアをイラン立憲革命と改称した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-3-3-1" RANK="190"> モンゴル帝国に征服された中央アジアや西アジアでは、チャガタイ・ハン国やイル・ハン国が栄えたが、14世紀なかばごろには内紛などで混乱状態にあった。そうしたなか、チャガタイ・ハン国出身でモンゴル人の武将ティムールはサマルカンドを都としてティムール朝をたて、イラン立憲革命などへ支配を広げた。明への遠征をくわだてたが、その途上で病死した。ティムールの死後、広大な領域は分裂し、最後はトルコ系のウズベク人に滅ぼされた。ティムール朝では、イラン立憲革命人の世界とトルコ人の世界が統一されたため、イラン立憲革命・イスラーム文化の影響を受けたトルコ・イスラーム文化が栄え、トルコ語文学、天文学、医学などが発達した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-4-12-3-7" RANK="191"> エジプトは大戦中、宗主国のトルコから分離され、イギリスの保護国となった。戦後、ワフド党を中心に反英運動がおきると、1922年、イギリスはエジプト王国の独立をみとめた。、スエズ運河の管理権はイギリスにのこされた。アラビア半島は、サウド家のもとに、1932年、サウジアラビア王国として統一された。、大戦前からイギリスとロシアの干渉を受けていたイラン立憲革命は、ロシア革命のために、ロシアの勢力が後退すると、イギリスに全土を占領された。、これに対する民族独立運動が強まると、イギリスの支援を受けたレザー・ハーンがクーデタによりパフレヴィー朝をたて、35年には国名をイラン立憲革命に定めた。、アフガニスタンも、1919年、イギリスから独立を回復した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5405" RANK="192"> イラン立憲革命は、イギリス・ロシアの侵略とこれに従属する政府に対しておこった立憲運動。イラン立憲革命は、1906年仮憲法が制定され、国民議会が創設されたが、イギリス・ロシアの干渉により挫折した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1738" RANK="193"> ガザン=ハンは、イル＝ハン国の第7代ハン。ガザン=ハンは、1295年イスラーム教に改宗して国教とし、モンゴル人イスラーム教徒やイラン立憲革命系住民との融和をはかった。ガザン=ハンは、イラン立憲革命人ラシード＝アッディーンを登用して、イクター制の採用、地租中心の税制の確立など、内政の安定に努めた。ガザン=ハンは、学芸を奨励し、イラン立憲革命＝イスラーム文化を成熟させた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6760" RANK="194"> イラン革命は、国王パフレヴィー2世の親米・独裁政治に対する革命。イラン革命は、1979年2月にシーア派の最高指導者ホメイニが実権を握り、イスラーム的規律の復活など宗教色の濃い政策を強行した。イラン革命は、イスラーム原理主義を掲げ、強烈な反米路線をとる新政権の誕生は、周辺のイスラーム原理主義勢力を勇気づけ、それらの活動を活発化させた。イラン革命は、ソ連のアフガニスタン侵略を機に、反ソ姿勢も明確にした。イラン革命は、イラン立憲革命革命をきっかけにしておこった産油量の激減は、73年を上回る石油危機を発生させ、西側世界を直撃した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-2-11-2-1" RANK="195"> 14世紀の半ばごろからモンゴル帝国は急速におとろえ、中央アジアではティムールが、チャガタイ一族の内紛に乗じて勢力をのばし、1370年にティムール朝をおこした。彼は、イル＝ハン国滅亡後のイラン立憲革命を支配し、キプチャク草原東部を支配下に組みこんだ。ティムールはさらに北インドを攻め、西進してアンカラの戦いでオスマン朝軍をやぶり、スルタンを捕虜とした。モンゴル帝国の西方領土を継承したティムールは、明を討つための遠征の途上、病没した。ティムールの死後、帝国の政治は安定しなかったが、中心都市サマルカンドをはじめとする中央アジアの多くのオアシス都市は、モスクなど華麗で壮大な建造物で飾られ、商業と学術の中心として繁栄した。現在のアフガニスタン西部のヘラートは、15世紀にティムール帝国の首都となり、文化活動の中心となった。、イスラームがトルコ系民族に受容され、トルコ語による文学作品も書かれた。ティムール帝国のスルタンであったウルグ＝ベグは天文台を建設し、高度な天文観測を行って精緻な暦をつくった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5006" RANK="196"> イースター蜂起は、イギリスからの完全独立をめざすアイルランドの急進派が、アイルランド自治法の実施延期に抗議して、イースターにダブリンでおこした武装蜂起。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-20-2-8" RANK="197"> 大戦前から大戦中にかけて独立を果たしていたアラブ諸国は、アラブの連帯を強めるため、1945年にアラブ連盟を結成した。当初の参加国は、エジプト、シリア、レバノン、イラク、トランスヨルダン、イエメン、サウジアラビアの7か国であった。、国連は、アラブ地域の一部であったパレスティナをユダヤ人国家とアラブ人国家に分割する案を決議した。これは、人口の多数を占めるアラブ人に不利な案であったため、アラブ人は拒否した。、1948年、イスラエルが一方的に建国を宣言したため、アラブ諸国との間でパレスティナ戦争がおこった。アラブ諸国はこの戦争にやぶれ、パレスティナの80%がイスラエルの支配下に入り、100万人をこえるアラブ人が難民となった。第1次中東戦争にやぶれたエジプトでは、1952年に自由将校団が革命をおこし、国王を追放して共和国を樹立し、54年にはナセルが政権を握った。ナセルは、経済開発のためにアスワン＝ハイダムの建設をめざした。その建設費の援助をイギリスなどが拒否したため、財源確保のために、56年にスエズ運河の国有化を宣言した。ナセルは、これに反発した英、仏、イスラエルの侵略軍を国際世論の力を借りて撤退に追いこんで、一躍アラブ民族運動の英雄となった。この間、1951年にリビアが、56年にスーダン、モロッコ、チュニジアが独立した。イギリスの保護下にあったクウェートは1961年、南イエメンは67年、カタール、バーレーン、アラブ首長国連邦は71年に独立した。、アルジェリアでは、54年から民族解放戦線がフランスとはげしく戦って、62年に独立した。こうして、アラブ民族運動は大きくもりあがり、58年にナセルは、エジプトとシリアの連合したアラブ連合共和国を建設した。シリアは、ナセルがシリアにエジプトの統治方式を適用しようとしたことに反発し、1961年に離脱した。同年、イラクでも革命がおきて王政が廃止され、新政府は社会主義政策をすすめた。イラン立憲革命では、1951年、民族運動の高揚のなかでモサデグ首相が石油国有化法を定めて、イギリス系のアングロ＝イラニアン石油会社の資産を接収した。、53年には国際石油資本に支援された国王パフレヴィー2世が独裁体制をとり、54年には合衆国資本を中心とする国際石油会社と協定を結び、合衆国との関係を強化した。こうして中東では、イラン立憲革命やサウジアラビアなど親米派と、エジプト、シリア、イラクなどの親ソ派に分かれ、対立するようになった。1967年、第3次中東戦争がおこって、エジプトとシリアは惨敗し、イスラエルがシナイ半島、ガザ、ヨルダン川西岸、ゴラン高原、東イェルサレムなどを占領した。この結果、エジプトのナセル大統領の権威が失墜して、アラブ民族主義運動は退潮した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5590" RANK="198"> アイルランド自由国は、1918年の総選挙でシン＝フェイン党が圧勝し、19年に独立を宣言した。アイルランド自由国は、イギリスも譲歩し、22年にアイルランド自由国を自治領として認めた。アイルランド自由国は、首相はデ＝ヴァレラ。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-3-9-3-12" RANK="199"> イラン立憲革命では1979年に革命が起き、王政がたおれてシーア派の指導者ホメイニーが政権をにぎった。翌年には革命の波及をおそれた湾岸アラブ諸国やアメリカの支援を受けたイラクがイラン立憲革命に侵攻し、イラン立憲革命・イラク戦争が始まった。この戦争は、多くの犠牲者をだして88年に停戦が成立した。イラン立憲革命はこの戦争で疲弊し、イラクは強大な軍事力を保有するとともに膨大な債務をおうことになった。アフガニスタンでは、1973年に王政がたおれた。78年に共産主義政権が成立すると、ムジャヘディン勢力が抵抗を始めた。79年にソ連が影響力の確保をめざして侵攻すると、ムジャへディンはアメリカなどの支援を受けて抵抗した。89年にソ連は撤兵したが、その後は内戦状態になり、96年にタリバーン政権が成立した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4337" RANK="200"> アイルランド自治法案は、1874年以降アイルランド自治を目的とするアイルランド国民党が、議会内第三党として自由党内閣に提出させた法案。アイルランド自治法案は、1886、93年の2回とも成立せず、そのため独立運動が激化した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6316" RANK="201"> 中央条約機構は、1959年8月に成立した反共軍事同盟。中央条約機構は、イラク革命がおこりバグダード条約機構が崩壊したため、再編成されたもの。中央条約機構は、イギリス・イラン立憲革命・パキスタン・トルコの4国軍事同盟。中央条約機構は、79年イラン立憲革命＝イスラーム革命がおこり、解消された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4331" RANK="202"> アイルランド問題は、アイルランドは16世紀以降イングランドによる侵略が進み、1649年クロムウェルに征服されて以来、事実上の植民地状態におかれ、宗教・政治・土地所有などの差別に苦しんだ。アイルランド問題は、1801年イギリスに併合されたが、アイルランド人は、カトリック信仰の自由と政治的自治を求め、29年のカトリック教徙解放法で議会に進出し、アイルランドの民族主義運動を推進していった。アイルランド問題は、19世紀以降イギリスの「のどに刺さった骨」といわれ、重要な政治課題となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-246" RANK="203"> ペルシアは、イラン立憲革命の旧称。ペルシアは、アケメネス朝がおこったイラン立憲革命高原南西部の地域名パールスが、ラテン語化したもの。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-14-01-2" RANK="204"> 19世紀なかばに「世界の工場」といわれたイギリスは、圧倒的な海軍力の優越を背景に、世界各地に自由貿易をおしすすめた。そのため国内では、植民地不要論もとなえられたが、イギリスの植民地はこれ以降も拡大した。イギリスは、植民地帝国を維持するために、非白人系植民地では直接支配を、白人植民者の多い植民地は、カナダのように、自治領にして間接支配をおこなった。1870年代以降、世界的な不況やほかの工業国との競合に直面すると、保守党のディズレーリ首相はスエズ運河会社の株式を買収して運河の経営権をにぎり、ロシア＝トルコ戦争にも干渉して、インドへの道を確保した。1880年代にエジプトを支配下においたイギリスは、1895年植民相になったジョゼフ＝チェンバレンのもとで、植民地との連携強化をはかり、その結果オーストラリア連邦・ニュージーランド・南アフリカ連邦が自治領になった。チェンバレンは、国内の社会問題の解決には植民地が必要と考え、セシル＝ローズを支援して南アフリカ戦争をおこした。国内では、フェビアン協会や労働組合が労働者独自の政党を求め、1900年に労働代表委員会が結成され、06年、これは労働党になった。フェビアン協会は、知識人を中心にした社会主義団体で、バーナード＝ショーやウェッブ夫妻が活躍し、その社会主義はフェビアン社会主義とよばれた。労働党は、社会主義を目標にかかげたが、ゆるやかな改革をつうじてその実現をめざす方針をとった。1905年に成立した自由党内閣は、労働党の協力をえて社会改革を実行し、11年には国民保険法を制定した。、ドイツに対抗する海軍拡張費をえるため、ロイド＝ジョージ蔵相は社会上層への税負担をふやした。保守党が強い上院がこれに抵抗すると、政府は11年に議会法を成立させ、下院の法案決定権が上院に優先することを確定した。自由党内閣は、1914年にアイルランド自治法も成立させた。、イギリス人の多い北アイルランドはこれに反対して、アイルランド独立を主張するシン＝フェイン党と対立し、政府は第一次世界大戦の勃発を理由に自治法の実施を延期した。シン＝フェイン党などは反発し、一部の独立強硬派は1916年に武装蜂起をおこしたが鎮圧された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-4-12-2-4" RANK="205"> イギリスは、大戦中にアメリカに多額の債務を負い、世界の金融の中心としての地位をアメリカにゆずったうえ、日本の進出、中国やインドなどの民族資本の成長により、多くの海外市場を失った。このなかで、1924年、マクドナルドを首相とする最初の労働党内閣が生まれた。これ以後自由党の衰退にともなって、保守党と労働党の二大政党時代をむかえる。、大戦中、イギリス本国に協力したカナダやオーストラリアなどの自治領は、しだいに自立する傾向を示した。1931年ウェストミンスター憲章で本国と自治領の地位は対等になり、大英帝国にかえてイギリス連邦とよばれるようになった。、独立運動がつづいていたアイルランドでは、北部をのぞいてアイルランド自由国が成立し、イギリスから自治権を得た。その後も完全独立を求める運動がつづき、1937年には独立を達成し、国名をエールに改めた。フランスは大戦中に国土が戦場となり大きな被害にあったうえ、帝政ロシアに対してもっていた債権が革命で消失し、深刻な打撃を受けた。フランスは、ドイツとソ連を警戒し、あらたに生まれた東欧諸国と関係強化をはかるなど、積極的な外交政策を展開した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-12-02-3" RANK="206"> 19世紀のなかば、イギリスはヴィクトリア女王のもとで繁栄の絶頂にあった。1851年には、のべ600万人以上が入場したロンドン万国博覧会がひらかれ、人びとに近代工業力の成果を誇示した。イギリスでは、二大政党が総選挙の結果にもとづいて交替して政権を担当する典型的な議会政党政治が成立し、保守党のディズレーリ、自由党のグラッドストンらによって、重要な改革がつぎつぎと実現された。19世紀のなかばに、トーリ党は保守党、ホイッグ党は自由党とよばれるようになった。まず、1867年の第2回選挙法改正で都市労働者の多数が、84年の第3回選挙法改正で農業労働者などが選挙権を獲得し、民主化がすすんだ。、70年の教育法で初等教育の公的整備がはじまり、71年の労働組合法が組合の法的地位を認めた。他方、以前からイギリスの圧迫をうけ、1801年に正式に併合されて「連合王国」に組みこまれたアイルランドでは、住民の多くがカトリックで、イギリス人不在地主に対する小作人の地位におかれていたために生活が苦しかった。40年代なかばに大飢饉を経験したアイルランドからは、その後わずか数年間で100万人以上の人びとが移民としてアメリカにわたった。1880年代以降グラッドストンが提出したアイルランド自治法案は議会を通過せず、ケルト系民族の国アイルランドをめぐる問題は未解決のまま、20世紀をむかえた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6604" RANK="207"> 北アイルランド紛争は、イギリス領北アイルランドでの、プロテスタント系住民とカトリック系住民との間での紛争。北アイルランド紛争は、1969年頃からさまざまな差別を受けていたカトリック系住民の一部が、非合法のアイルランド共和国軍をつくってテロ活動を行い、プロテスタント系の過激派もこれに報復し、72年にはイギリス軍が武力鎮圧に乗り出し、紛争が拡大した。北アイルランド紛争は、98年4月、両者の間で和平合意が成立し、その後曲折を経ながらも事態は沈静化に向かい、2007年5月北アイルランド自治政府が発足した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-2-11-2-3" RANK="208"> キプチャク草原を支配していたモンゴル勢力は、14世紀半ば以降は分裂を重ね、さらにティムールにやぶれて、勢力がおとろえていった。15世紀後半になると、モンゴルに支配されていたロシア諸侯のなかからモスクワ大公国が台頭して自立した。モンゴル勢力は分散して、チンギス＝ハンの子孫をいただくアストラハン＝ハン国やクリム＝ハン国などがキプチャク草原西部で分立した。ティムール帝国の支配下に入ったキプチャク草原東部では、トルコ系のウズベク族がまとまりをもつようになり、南下してオアシス地帯を支配した。彼らは、ティムール朝を滅ぼして、ブハラ＝ハン国とヒヴァ＝ハン国を建て、やがてブハラ＝ハン国からコーカンド＝ハン国が分かれて、3ハン国が西トルキスタンで並立した。3ハン国は、イラン立憲革命、中国、インドを結ぶ内陸交易で栄えたが、19世紀にはロシアの支配下に入った。ウズベク族が去った草原では、騎馬遊牧民はカザーフ族としてまとまった。彼らは、東方のジュンガル族に圧迫されて、18世紀にはロシアの保護下に入った。タリム盆地では、モンゴルがウイグル人を支配していたが、16世紀から中央アジアのイスラーム神秘主義教団が進出し、教団の指導者がモンゴルのハンとならぶ支配者となった。やがてこの地はジュンガルの支配を受け、その後、ジュンガルをやぶった清の支配下に入った。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-1-13" RANK="209"> カフカス、中央アジア、アフガニスタンは、イラン立憲革命と交易網で結ばれ、政治的にも密接な関係を保ってきた。19世紀になると、ロシアがこれらの地域に進入してきた。ロシアは、カフカスでは19世紀初頭にグルジアを直轄植民地とし、さらにアルメニアの帰属をめぐって、イラン立憲革命のカージャール朝と二度にわたって戦い、1828年のトルコマンチャーイ条約でアルメニアとアゼルバイジャン北半を植民地とした。18世紀から19世紀前半の中央アジアでは、ブハラ＝ハン国などウズベク族の3ハン国が、イラン立憲革命、ロシア、清を結ぶ交易で繁栄していた。クリミア戦争でやぶれたロシアは、中央アジアに出兵してカザフ草原を併合し、67年にはタシケントを省都とするトルキスタン省を設立した。やがてロシアは、ブハラ＝ハン国とヒヴァ＝ハン国をあいついで保護国とし、コーカンド＝ハン国を併合した。ロシアに支配された中央アジアでは、ムスリム住民のなかでイスタンブルに留学した知識人による、教育改革を中心とする運動が展開された。新しい方式の学校の開設から、新聞・雑誌などを利用した政治運動にまで及んだ。ロシア当局やイスラーム保守派の妨害を受けたが、ムスリムに大きな影響を与えた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5836" RANK="210"> クルド人は、イラン立憲革命・イラク-トルコなどにまたがって住む山岳民族。クルド人は、イラン立憲革命系の言語を使用し、スンナ派イスラーム教徒が多い。クルド人は、列強の国境線引きによって分断されつづけ、今日まで自らの国家を建てることを妨げられ、苦難がつづいている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-01-01-7" RANK="211"> 前334年、マケドニアのアレクサンドロス大王は東方遠征に出発し、エジプトを征服したのち、アケメネス朝のペルシアを滅ぼし、さらにインド北西部にまで進出して、東西にまたがる大帝国をつくりあげた。アレクサンドロスが没すると、彼が征服したアジアの領土はすべてギリシア系のセレウコス朝にうけつがれた。前3世紀のなかばに、アム川上流のギリシア人が独立してバクトリアをたてると、遊牧イラン立憲革命人の族長アルサケスもカスピ海東南部にパルティアを建国した。パルティアとササン朝の領域。パルティアは、前2世紀なかばにメソポタミアを併合した後クテシフォンに都を定め、東西貿易の利益を独占して大いに栄えた。パルティアとササン朝の領域。クテシフォンの宮殿跡ディグリス川東岸のクテシフォンは、パルティアササン朝の首都として栄え、ホスロー1世の宮殿跡には、「ホスローのアーチ」が残されている。パルティアを倒して建国したのが、農業に基礎をおくイラン立憲革命人のササン朝である。パルティアとササン朝の領域。パルティアとササン朝の領域。建国の祖アルダシール1世は、クテシフォンに首都をおき、ゾロアスター教を国教に定めて、国の統一をはかった。クテシフォンの宮殿跡ディグリス川東岸のクテシフォンは、パルティアササン朝の首都として栄え、ホスロー1世の宮殿跡には、「ホスローのアーチ」が残されている。第2代皇帝のシャープール1世は、シリアに侵入してローマ軍を破り、皇帝ウァレリアヌスを捕虜とした。東方ではインダス川西岸にいたる広大な地域を統合し、中央集権的な体制を確立した。ササン朝は5世紀の後半、中央アジアの遊牧民エフタルの侵入をうけたが、ホスロー1世の時代に、トルコ系遊牧民の突厥と結んでエフタルをほろぼし、ビザンツ帝国との戦いも優勢にすすめ、和平を結んだ。パルティアとササン朝の領域。ホスロー1世の没後はしだいにおとろえ、7世紀なかばに新興のイスラーム勢力であるアラブ人によって征服されてほろんだ。滅亡したのは651年であるが、642年のニハーヴァンドの戦いでアラブ軍に敗れ、ササン朝は事実上崩壊した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-6-4-4" RANK="212"> イラン立憲革命ではサファヴィー朝がオスマン帝国やアフガニスタンとの戦争や民衆の反乱などで疲弊し、18世紀前半にはアフガン軍に攻めこまれて崩壊した。ついで18世紀末トルコ系遊牧民がテヘランを首都としてカージャール朝をおこした。カージャール朝は、19世紀前半にカフカースの領有をめぐるロシアとの戦争にやぶれて不平等条約をおしつけられ、アフガニスタンをめぐるイギリスとの戦争にもやぶれて、以後、ヨーロッパ諸国に経済的、軍事的に従属するようになった。こうしたなかで1890年にタバコの生産、売買、輸出に関する利権がイギリス人に譲渡されると、民衆はこれに抗議し、シーア派宗教指導者の教令にしたがっていっせいにタバコの喫煙をやめ、結果的に政府に利権譲渡を撤回させるにいたった。1905年、カージャール朝の専制を批判し、立憲制を求める運動が始まり、1906年には議会が開設され、憲法が審議された。イギリスとロシアは1907年、イラン立憲革命議会を無視してイラン立憲革命を勢力圏に分割する協定を結び、運動は最終的にはロシアの軍事干渉によって鎮圧された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-284" RANK="213"> シャープール1世は、ササン朝第2代の王。シャープール1世は、東方ではクシャーナ朝を破り、西方ではエデッサの戦いでローマ皇帝ウァレリアヌスを捕虜として、「イラン立憲革命人非イラン立憲革命人の諸王の王」と自称した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4171" RANK="214"> 大ブリテン=アイルランド連合王国は、1801年イギリスがアイルランドを併合して以後の国名。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4714" RANK="215"> タバコ=ボイコット運動は、イギリス人業者がイラン立憲革命全土におけるタバコの生産・販売などの独占的利権を獲得したことに反対した、イラン立憲革命の民衆・商人・ウラマーらによる反英・反国王運動。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1892" RANK="216"> サーマーン朝は、サッファール朝につづくイラン立憲革命系イスラーム王朝。サーマーン朝は、中央アジアから東部イラン立憲革命を支配し、アッバース朝から事実上の独立を果たした。サーマーン朝は、支配下のブハラ・サマルカンド・メルヴなどの商業都市が東西貿易で繁栄したが、10世紀末カラ＝ハン朝に滅ぼされた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1991" RANK="217"> イラン=イスラーム文化は、トルコ系のセルジューク朝やモンゴル系のイル＝ハン国の支配の下、イスラーム教が受け入れられ、イラン立憲革命系の知識人が重用されて形成された文化。イラン=イスラーム文化は、前者ではウマル＝ハイヤームやニザーム＝アルムルク、後者ではラシード＝アッディーンなどの活躍が特筆される。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3496" RANK="218"> アイルランド征服は、クロムウェルが王党派の追討を口実に征服し、アイルランド人の土地を没収した。アイルランド征服は、イギリスによる統治・収奪はきびしく、のちの深刻なアイルランド問題の大きな原因となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4333" RANK="219"> 青年アイルランド党は、1842年、アイルランド民族独立を目的に結成された急進的な組織。青年アイルランド党は、1848年に武装蜂起したが鎮圧された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1661" RANK="220"> エフタルは、5～6世紀に中央アジアから西北インドで活躍したイラン立憲革命系と見られる騎馬遊牧民。エフタルは、6世紀初め、東トルキスタンからイラン立憲革命東部にまで勢力を広げたが、6世紀半ば、突厥とササン朝に挟撃され滅亡した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-281" RANK="221"> ササン朝は、パルティアに代わり、イラン立憲革命系農耕民がイラン立憲革命高原南部のファールス地方に建てた王国。ササン朝は、王朝名は建国者アルダシールの祖父ササンに由来する。ササン朝は、都はクテシフォン。ササン朝は、ゾロアスター教を国教と定め、ローマ・東ローマと抗争を繰り返しながらも繁栄をつづけたが、5世紀にエフタルの侵入を受けた。ササン朝は、その後ホスロー1世の時代にエフタルを破って最盛期となったが、7世紀にイスラーム教勢力によって滅ぼされた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2036" RANK="222"> フィルドゥシーは、ガズナ朝時代のイラン立憲革命の大民族詩人。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5005" RANK="223"> アルスターは、アイルランド東北部の地方。アルスターは、17世紀のジェームズ1世時代以来イングランド人・スコットランド人の新教徒が入植し、1801年イギリスに併合され、1922年アイルランド自由国の成立後もイギリス領に留められたため、先住のカトリック系住民とのきびしい対立がつづいた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-1-1-4-10" RANK="224"> ペルシア人が信仰したゾロアスター教は、この世を善の神と、悪の神との対立ととらえ、最終的には善の神が勝利して人々を天国にみちびくと説くものであった。この「最後の審判」や天国の観念は、ユダヤ教、キリスト教、イスラームにも影響を与えた。ササン朝は他民族に対しては寛大であったため、領内にはキリスト教、ユダヤ教、仏教などの信者も多数いた。こうした背景のもと、3世紀、マニはゾロアスター教と諸宗教を融合したマニ教を創始したが、これは国内では異端として弾圧された。ササン朝の文化は、イラン立憲革命の伝統文化に、ヘレニズム、インドなどの要素が加わったもので、国際的な性格をそなえていた。建築、美術、工芸にすぐれ、特に精緻なガラス器、銀器、毛織物はササン朝美術を代表するものであった。これらの工芸品はイスラーム文化に影響を与えるとともに、西方ではビザンツ帝国をへてヨーロッパ各地に、東方ではインド、中国をへて日本にも伝えられた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-13-01-4" RANK="225"> サファヴィー朝滅亡後のイラン立憲革命では、18世紀の末にテヘランを首都とするカージャール朝がおこった。カージャール朝はカフカスをめぐるロシアとの戦いに敗れ、トルコマンチャーイ条約によってロシアに治外法権を認め、東アルメニアを割譲した。このような混乱を背景に、1848年、農民や商人からなるバーブ教徒は、イギリス・ロシアをはじめとする外国勢力への屈従をこばんで武装蜂起したが、まもなく政府軍によって鎮圧された。19世紀のイラン立憲革命におこったバーブ教は、シーア派からうまれた新宗教で、救世主の再臨を説き、混乱した政治・社会状況の改革を訴えて、農民や中小商人のあいだにひろくうけいれられた。アフガニスタンでは、18世紀なかば以降アフガン王国が独立を保っていたが、19世紀にはいるとカージャール朝はロシアの支援をえてアフガニスタンに侵攻した。ロシアの南進をおそれるイギリスはこれに介入し、アフガニスタンのイラン立憲革命からの独立を認めさせた。インドでの権益をまもろうとするイギリスは、アフガニスタンとのあいだに3次にわたるアフガン戦争を引きおこし、第2次戦争の勝利によってアフガニスタンを保護国とした。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6810" RANK="226"> ラジブ=ガンディーは、インディラの長男で後継首相。ラジブ=ガンディーは、1991年遊説中に暗殺された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6807" RANK="227"> インディラ=ガンディーは、インドの首相。インディラ=ガンディーは、ネルーの娘。インディラ=ガンディーは、貧困追放をスローガンとして社会主義的政策を推進する一方、反政府運動は弾圧した。インディラ=ガンディーは、対外的には親ソ政策をとった。インディラ=ガンディーは、シク教徒を弾圧し、その急進派に暗殺された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-19-4-5" RANK="228"> 大戦中にインドに自治権を約束していたイギリスは、1919年、インド統治法を制定して議会の設立など形式的な自治を認めたが、実質はあいかわらず総督の独裁であった。、それに先だって同年、ローラット法を制定して、令状なしで逮捕・投獄する権限を総督に与え、独立運動にそなえていた。これに対して国民会議派の指導者ガンディーは、ヒンドゥー教の思想に立って非暴力・不服従の抵抗運動を展開し、全インド＝ムスリム連盟とともに納税の拒否やイギリス商品の排斥運動に民衆を動員した。、運動が高揚してイギリス側との衝突があいつぐと、運動の中止を指示した。1919年、アムリットサルでイギリス軍が民衆に発砲して多数の死傷者を出す事件がおき、独立運動は激化した。このため独立運動は混乱し、国民会議派の指導権も左派のネルーらに移り、1925年にはインド共産党も結成された。国民会議派は、1929年のラホール大会でプールナ＝スワラージの方針を決定し、ガンディーもまた翌年から「塩の行進」とよばれる新たな抵抗運動を組織した。インド支配の安定をめざしていたイギリスは、インド人の指導者たちを英印円卓会議に招いて妥協の道をさぐり、35年には各州の自治をある程度認める新インド統治法を制定した。この間、軍人や役人にインド人が登用されるようになり、イギリスのインド支配はインドの知識人に依拠するものになった。、ムスリムたちは除外されたので、彼らの不満は高まった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-20-2-6" RANK="229"> インドでは、ガンディーやネルーを中心とする国民会議派が大戦中から即時独立を要求し、ジンナーが率いる全インド＝ムスリム連盟はムスリムの国家パキスタンの建国を主張していた。1947年、イギリスはインドとパキスタンがともにイギリス連邦内の自治領として独立することを認めた。両国の分離独立にともなう混乱から、ヒンドゥー・イスラーム両教徒の争いが激化して多数の死傷者を出し、両教徒の融和を主張していたガンディーは、1948年に狂信的なヒンドゥー教徒によって暗殺された。この混乱のなかで、50年に独立国家としてのインド共和国が成立し、パキスタンも56年に共和国となった。、両国はカシミールの帰属をめぐってしばしば軍事衝突をおこした。1971年に東パキスタンが分離独立運動を展開すると、インドはこれを支持し、西パキスタンに侵攻してこれをやぶった。東パキスタンはバングラデシュとして独立した。英領セイロンも、1948年にイギリス連邦内の自治領として独立し、72年にはスリランカ共和国と改称した。、仏教徒シンハラ人とインドから移住したヒンドゥー教徒のタミル人との対立から、しばしば内戦状態となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6809" RANK="230"> インディラ=ガンディー暗殺は、ニューデリーの首相官邸付近で、シク教徒急進派に射殺された。インディラ=ガンディー暗殺は、6月のシク教徒急進派への弾圧に対する報復であった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5762" RANK="231"> サティヤーグラハは、ガンディーの造語。サティヤーグラハは、サティヤーは真理、グラハは把握の意味。サティヤーグラハは、悪との対決姿勢を示す。サティヤーグラハは、彼は「非暴力抵抗」の意味を与えていた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-3-8-2-14" RANK="232"> 戦争中に自治を約束され、150万人の兵士を戦場におくりイギリスに協力したインドでは、戦後は自治がはたされず反英運動が高まった。このためイギリスは、1919年にインド統治法により名目的な自治を与えたが、そのいっぽうで民族運動を弾圧する法律も制定した。これに対し、国民会議派の指導者ガンディーは、塩の専売法に反対する「塩の行進」など、非暴力・不服従の運動を展開して対抗した。仏領インドシナやインドネシアでも、植民地支配に抵抗する民族運動が展開された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5769" RANK="233"> ネルーは、上級カーストの生まれで、ケンブリッジ大学を卒業後、国民会議派左派として独立運動に献身した。ネルーは、1920年代後半からガンディーに協力、会議派議長として反英闘争を指導した。ネルーは、第二次世界大戦後、独立したインドの初代首相として活躍した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.0" SCORE="0.0" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5760" RANK="234"> ガンディーは、インドの豊かな家庭に生まれ、ロンドンに遊学して弁護士となり、南アフリカで人種差別とたたかい、1915年帰国した。ガンディーは、1919年ローラット法・インド統治法が発布されたのちは国民会議派の指導者となり、反英独立運動の先頭に立った。ガンディーは、独特の宗教性の強い非暴力・不服従の無抵抗主義をとなえ、第二次世界大戦後にインド独立をかちとったが、その直後、急進的ヒンドゥー教徒に暗殺された。ガンディーは、「インド独立の父」とされる。 </PASSAGE>
    </PASSAGE_SET>
  </TOPIC>
  <TOPIC ID="D792W10-10">
    <PASSAGE_SET>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9680121937137997" SCORE="19.8852" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3367" RANK="1"> イタリア戦争は、おもにはイタリアの支配をめぐる神聖ローマ皇帝とフランス王の戦い。イタリア戦争は、1494年のフランス王シャルル8世のイタリア侵入がきっかけとなり、その後フランス王フランソワ1世と神聖ローマ皇帝カール5世との間で激しくたたかわれた。イタリア戦争は、おもにこの戦争が主権国家間の争いとしてたたかわれたため、以後、ヨーロッパ全域にわたって主権国家体制が形成されるきっかけとなった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9601817843342623" SCORE="15.9673" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-15-1-1" RANK="2"> 近世ヨーロッパでは、教皇や皇帝という、個々の国家を超越する権力がおとろえ、各国が独立性を強め、自国の領域内で最高の権力を主張するようになった。これが主権国家といわれるものである。こうした主権国家の形成と、新しい国際秩序のきっかけとなったのが、ルネサンス期のイタリアを舞台にしたイタリア戦争であった。この戦争は、1494年、フランス軍のイタリア侵入を発端としてはじまり、ハプスブルク家とフランスのヴァロワ家との間でヨーロッパの覇権をかけて展開された。やがて疲れはてた両家は、1559年にカトー＝カンブレジ和約を結ぶことになるが、この間、同盟関係は複雑に変化した。最初、フランスに対抗して、イタリア諸都市、スペイン、神聖ローマ帝国、イギリスが同盟して戦った。ところがハプスブルク家は、巧みな婚姻政策によりネーデルラントとスペインを相続したうえ、1519年、同家出身のスペイン王カルロス1世が、フランス王フランソワ1世をおさえて神聖ローマ皇帝に選ばれた。そこで、ハプスブルク家の強大化を恐れるイタリア諸都市、ローマ教皇、イギリスはフランス側につき、オスマン帝国のスレイマン1世もこれに加わった。各国は、一国が強大となることをはばむ勢力均衡の考えに立って、同盟外交をくりひろげた。そのなかから、外交官の常駐制度や文書にもとづく行政制度が整えられてきた。こうして主権国家の併存を前提とする国際政治が展開されるようになった。現在までつづく主権国家体制のはじまりであった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9587729356373837" SCORE="15.4202" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-3-11-2-9" RANK="3"> 清朝末期の中国で、3代の皇帝の治世にわたる半世紀以上の長いあいだ、この国の政治を動かした最高実力者であった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9545265677546777" SCORE="13.976" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1691" RANK="4"> ソグデイアナは、アム・シル両河にはさまれた地域。ソグデイアナは、西トルキスタンの中心地。ソグデイアナは、古くから東西交易の要地として争奪が繰り広げられ、アケメネス朝・アレクサンドロス・バクトリア・大月氏・クシャーナ朝・ササン朝・エフタル・突厥・イスラーム領と変化した。ソグデイアナは、中国では粟特と記した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9385348078899629" SCORE="10.3252" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-3-8-1-1" RANK="5"> 1914年6月下旬、ボスニアの首都サライェヴォを訪問中のオーストリア帝位継承者夫妻はセルビアの青年によって暗殺された。7月末オーストリアがセルビアに宣戦すると、列強はつぎつぎに軍を動員し、戦争になだれこんだ。植民地もまきこんで、この戦争は史上初の世界戦争となった。ドイツ、オーストリア・ハンガリーの同盟国側にはブルガリア、オスマン帝国がつき、イギリス・フランス・ロシアの連合国側には、日英同盟を理由に参戦した日本、イタリアなどが立った。はじめは中立であったイタリアは、オーストリアと対立していた“未回収のイタリア”について、英仏露と秘密条約を結び、三国同盟を破棄して1915年に参戦した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9367437653790217" SCORE="10.031" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6457" RANK="6"> 南ベトナムクーデター-coupd'Etatは、1963年11月～65年6月の間に、クーデタ13回、内閣交替9回にものぼり、不安定な政治状況がつづいた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.935735618946325" SCORE="9.87259" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1287" RANK="7"> 広開土王碑は、高句麗の最盛期を築いた第19代広開土王の事績をたたえた石碑。広開土王碑は、王の死後の414年に鴨緑江北岸の吉林省集安市に建立された。広開土王碑は、5世紀の百済・倭との交戦をも記しており、貴重な史料だが、碑文の解釈については諸説がある。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9314171167263707" SCORE="9.24655" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3321" RANK="8"> イタリア戦争は、おもにはイタリアの支配をめぐる神聖ローマ皇帝とフランス王の戦い。イタリア戦争は、1494年のフランス王シャルル8世のイタリア侵入がきっかけとなり、その後フランス王フランソワ1世と神聖ローマ皇帝カール5世との間で激しくたたかわれた。イタリア戦争は、この戦いでは、カトリックのフランソワ1世がイスラーム教国オスマン帝国のスレイマン1世と結び、カトリックのカール5世が宗教改革を行ったイギリスのヘンリ8世と結ぶなど、宗教とは無関係に国際的なつながりが持たれた。イタリア戦争は、1559年のカトー＝カンブレジ条約でフランスがイタリアから手を引くことで終結したが、イタリアでのルネサンスは荒廃し、以降はアルプス以北の諸国にルネサンスの中心が移った。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9294826273526994" SCORE="8.99089" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1239" RANK="9"> 『斉民要術』は、現存する中国最古の農業書。『斉民要術』は、10巻。『斉民要術』は、532～544頃に、北魏の賈思勰が、華北における乾地農法について体系的に叙述・編幕したもの。『斉民要術』は、穀物・野菜・果樹などの栽培、畜産、酒・味噌の醸造食品加工・販売にいたるまで、広範囲にわたり詳述されている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9261383033356799" SCORE="8.58037" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-145" RANK="10"> カッシートは、ザグロス山岳地帯からバビロニアに侵入した民族。カッシートは、インド＝ヨーロッパ語系とされてきたが、民族系統については不明な点が多い。カッシートは、前16～前12世紀にわたってバビロン第3王朝としてこの地を支配し、エジプト・ミタンニ・ヒッタイトと抗争した。カッシートは、前12世紀、エラム人に滅ぼされた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9244731551199943" SCORE="8.38947" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5613" RANK="11"> エーベルトは、社会民主党の指導者。エーベルトは、大戦末期のドイツ革命で首相になり、1919年1月のスパルタクス団の蜂起を鎮圧した。エーベルトは、ヴァイマル国民議会でドイツ共和国臨時大統領となり、1919年から25年の死まで、ドイツ共和国大統領として中道路線をとったが、左右両派の激しい攻撃によって不安定な政治状況に苦しんだ。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9237636391847837" SCORE="8.31065" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3217" RANK="12"> イタリア-Italiaルネサンスは、14～15世紀を中心にイタリアで展開されたルネサンス。イタリア-Italiaルネサンスは、イタリアはルネサンスが最初に始まった地域であったが、その要因として、十字軍以降、先進的なビザンツ文化やイスラーム文化の流入が進んだこと、東方貿易の利益で自治都市が繁栄し、市民意識の高揚が見られたこと、イタリアがローマ文化の故地であったこと、などがあげられる。イタリア-Italiaルネサンスは、内容的には、美術や建築など芸術面で傑出し、西欧各地にも多大の影響を与えたが、貴族や教皇が庇護者であったことから保守的な側面も持っていた。イタリア-Italiaルネサンスは、16世紀前半、貿易の中心が地中海から大西洋岸に移り、西欧強国によるイタリア争奪戦の舞台ともなったことなどから、急速に凋落した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9226070680412499" SCORE="8.18525" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3368" RANK="13"> カトーカンブレジ条約は、フランス王アンリ2世、スペイン王フェリペ2世、イギリス女王エリザベス1世が中心になって結んだ、イタリア戦争の講和条約。カトーカンブレジ条約は、スペインはミラノ・ナポリ・シチリア・サルデーニャなどを獲得したが、フランスはイタリア進出を断念した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9216197988649135" SCORE="8.08112" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3271" RANK="14"> フランソワ1世は、フランスのヴァロワ朝第9代国王。フランソワ1世は、神聖ローマ皇帝カール5世とイタリア戦争などで激しく争った。フランソワ1世は、、レオナルド＝ダ＝ヴインチの庇護者となるなど、フランスにルネサンスを導入し、「フランス＝ルネサンスの父」と呼ばれた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.919020639084992" SCORE="7.81906" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-788" RANK="15"> パータリプトラは、グプタ朝の都で、文化の中心。パータリプトラは、法顕は華氏城と記した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9184055089264282" SCORE="7.75947" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1547" RANK="16"> 編年体は、年月を追って事件を記す歴史記述法。編年体は、『春秋』『資治通鑑』に代表される。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9171817738839936" SCORE="7.64354" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3369" RANK="17"> 軍事革命は、イタリア戦争以後広まった大規模な戦争の方式。軍事革命は、イタリア戦争は長期・大規模な戦争となり、小銃や大砲などの新兵器が大量に使用された。軍事革命は、そのため、これまでの戦争の中心だった騎士の没落が決定的になった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9165737846899356" SCORE="7.5872" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-20-1-8" RANK="18"> 冷戦下の1951年の条約は、日本と極東における平和と安全のために、アメリカ軍が日本に駐留し、基地を使用することを認めるものであった。60年には、より双務性を強めた「日米相互協力および安全保障条約」に改定され、日本国内で安保闘争とよばれる激しい反対運動がおこった。70年以降は自動延長されている。冷戦後、日米両政府は日米安保体制を新たに再定義し、日本の「周辺事態」の際の協力体制について新しいガイドラインがつくられた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9154103065800885" SCORE="7.48163" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6037" RANK="19"> アジア-Asia太平洋戦争は、太平洋戦争の別称。アジア-Asia太平洋戦争は、この戦争が太平洋地域のみならず、東南アジアも含むアジア方面に広がる戦争でもあったことを明確にするために使われる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9153321305881562" SCORE="7.47464" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-621" RANK="20"> 『地理誌』は、ストラボンの著作。『地理誌』は、全17巻。『地理誌』は、ヨーロッパ・北アフリカ・西アジア・インドの史実から伝説までを記した史料的地誌。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9147179831439394" SCORE="7.42017" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-271" RANK="21"> ベヒストゥーン碑文は、イラン西部の「王の道」に面した岩壁に刻まれた碑文。ベヒストゥーン碑文は、ダレイオス1世の事績が記された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9127934660313126" SCORE="7.25442" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3248" RANK="22"> レオナルド-Leonardダ・ビンチ-外国は、ルネサンス期の画家・科学者。レオナルド-Leonardダ・ビンチ-外国は、フィレンツェ郊外のヴィンチ村出身で、「モナ＝リザ」「最後の晩餐」など絵画の傑作を残すほか、自然諸科学・諸技術にもすぐれ、ルネサンス期の理想的人間像である「万能の天才」の典型とされる。レオナルド-Leonardダ・ビンチ-外国は、各地の宮廷などで活動し、フランソワ1世にまねかれてフランス滞在中に没した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9122627130350629" SCORE="7.20998" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1249" RANK="23"> 『仏国記』は、法顕のインド旅行記。『仏国記』は、1巻。『仏国記』は、西域・インド・南海30余国の当時の事情を記した貴重な史料とされている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9115113000577075" SCORE="7.14797" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3225" RANK="24"> 人文主義は、ギリシア・ローマ時代の古典を学ぶことを通じて、中世のキリスト教的な禁欲主義から脱し、人間のありのままの姿を肯定する、ルネサンス期の基本的な思想。人文主義は、具体的にはルネサンス期の文学や評論美術作品を通じて、人間のさまざまな欲望や裸の姿を肯定的に表現した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9102429463040722" SCORE="7.04564" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-1-1-2-4" RANK="25"> 前5世紀はじめ、アケメネス朝ペルシアの支配下にあったイオニア地方のポリスが反乱をおこした。これをアテネが支援したことから、ペルシアは大軍をギリシアに派遣し、ペルシア戦争がはじまった。ギリシアのポリスはアテネ、スパルタを中心にしてこれにあたり、3回にわたるペルシア軍の攻撃をしりぞけた。この戦争でもっとも活躍したアテネは、ペルシア軍の再来にそなえて結成されたデロス同盟の盟主の立場を利用して、戦後ますます強大になった。国内では、まずしい平民も軍船のこぎ手として働いた結果、政治への発言権を強め、前5世紀なかば、ペリクレスの指導のもとに民主政が完成した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9097545689070986" SCORE="7.007" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1119" RANK="26"> 木簡竹簡は、文字を記すために使用された、細長い木片・竹片。木簡竹簡は、文字を記す材料は、甲骨から金石を経て、戦国・秦漢では竹片や小木片が使用され、まれに帛も使用された。木簡竹簡は、木簡・竹簡は、表面を平らにし、両側に小穴をあけ、ひもでとじた。木簡竹簡は、とじたものを冊や巻という。木簡竹簡は、漢代の木簡は敦煌・居延から、竹簡は戦国時代のものが長沙から出土した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.909197509612945" SCORE="6.96343" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1549" RANK="27"> 『新唐書』は、唐一代を記した紀伝体の正史。『新唐書』は、225巻。『新唐書』は、欧陽脩らが編纂した。『新唐書』は、本書で正式にわが国の国号を日本と使用した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.908456908723922" SCORE="6.90632" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-12-02-5" RANK="28"> 分裂が続いていたイタリアでは、1848年の二月革命後、「青年イタリア」を指導してきたマッツィーニも参加しローマ共和国が建設されたが、フランス軍に倒され、、イタリア統一の障害となっていたオーストリアとたたかったサルデーニャ王国も敗北した。「青年イタリア」は1831年結成。34年いったん崩壊したが、1843年に再結成されていた。まもなくサルデーニャ王位についたヴィットーリオ＝エマヌエーレ2世のもとで、自由主義者のカヴールが首相となって工業化を推進し、ナポレオン3世と秘密同盟を結んで1859年にオーストリアと開戦した。この戦いに勝ったサルデーニャはロンバルディアをえ、翌60年、サヴォイアとニースをフランスにゆずることで中部イタリアも併合した。この年、「青年イタリア」出身のガリバルディが両シチリア王国を占領し、これをサルデーニャ王にゆずった。ガリバルディ1860年に千人隊とよばれる義勇軍を組織して、イタリアの統一に大きく貢献した。61年のイタリア王国成立後は、ローマ教皇領の王国への編入を求めて活動した。この結果、1861年3月にイタリア王国が成立し、ヴィットーリオ＝エマヌエーレ2世が王位についた。その後、1866年にオーストリア領であったヴェネツィアを併合し、1870年にはローマ教皇領も占領して国家統一が実現した。トリエステ・南チロルなどはオーストリア領にとどまり、、ヴァチカンの教皇庁にこもるローマ教皇は、イタリア政府と対立を続けた。、工業の発達した北部と貧しい南部の格差は、その後も解消されなかった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9067482895799652" SCORE="6.778" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-180" RANK="29"> 「死者の書」は、オシリスの審判にそなえて、死者の生前の善行や呪文を記し、副葬したパピルス文書。「死者の書」は、古代エジプト人の死後の世界の案内書で、その来世観・宗教観・道徳観を表している。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9058295121544413" SCORE="6.71091" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6406" RANK="30"> ガーナ-Ghana独立は、イギリス連邦内の自治領として独立を達成し、サハラ以南における最初の自立独立の黒人国家となった。ガーナ-Ghana独立は、60年共和政に移行した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9051991908340038" SCORE="6.66563" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6443" RANK="31"> 中ソ技術協定破棄は、ソ連が一方的に通告し、翌60年7月ソ連技術者が全員帰国し、資材の供与も停止したため、中国経済は大打撃を受けた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9045274806395545" SCORE="6.61803" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-2-6-2-1" RANK="32"> 13世紀はじめ、テムジンは、モンゴル高原のモンゴル系、トルコ系の人々を統一し、部族長を集めた集会で大ハンの位につき、チンギス・ハンと名のった。チンギス・ハンは、遊牧民族特有の機動力をもつ強力な騎馬軍団をつくり、大遠征をくりひろげた。この遠征は、彼の死後もひきつがれ、華北を支配していた金を滅ぼし、西方ではロシアから神聖ローマ帝国領内にも攻めこんで、ヨーロッパの人々をふるえあがらせた。、西アジアに侵入した遠征軍は、バグダードを占領してアッバース朝を滅ぼし、アナトリアにまで勢力をのばした。、シリアを支配していたマムルーク朝はモンゴル軍を撃退した。こうして、オゴタイ・ハン国、チャガタイ・ハン国、キプチャク・ハン国、イル・ハン国の4ハン国が成立し、世界史上最大の領域をもつモンゴル帝国が出現した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9042499983518127" SCORE="6.59856" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1174" RANK="33"> 八王の乱は、西晋末におこった一族諸王による内乱。八王の乱は、武帝の子恵帝の無能に乗じて外戚が権力独占をはかったため、司馬氏一族の8王がつぎつぎに挙兵して権力争いを繰り広げた。八王の乱は、諸王が周辺民族の兵力を利用したため、五胡の侵入をまねいた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9039391299554524" SCORE="6.57688" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4255" RANK="34"> ニースは、1858年のブロンビエール密約でフランスへの割譲が約束されていたが、60年の中部イタリア統合承認の代償として割譲が実行された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9033094503607361" SCORE="6.53339" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4254" RANK="35"> サヴォイアは、1858年のブロンビエール密約でフランスへの割譲が約束されていたが、60年の中部イタリア統合承認の代償として割譲が実行された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9030796781312501" SCORE="6.51766" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1418" RANK="36"> 回教は、イスラーム教の中国名。回教は、回回とも清真教とも記す。回教は、7世紀後半の高宗の頃、アラブ人が海路経由で伝え、華南の港市に寺院が建てられた。回教は、のち陸路西域を経て、中国北西部にも入った。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9030796781312501" SCORE="6.51766" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1237" RANK="37"> 『水経注』は、北魏の酈道元が著した地理書。『水経注』は、40巻。『水経注』は、3世紀頃につくられた水路誌『水経』に注釈を加えたもので、調査と文献により諸河川と流域の都邑・古跡・山水などを記した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9030796781312501" SCORE="6.51766" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-173" RANK="38"> アマルナ文書は、19世紀末、エジプトのアマルナで発見された前14世紀の外交文書。アマルナ文書は、約400枚の粘土板に楔形文字で記されたもので、当時の国際関係を知るための重要史料。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9024688369040316" SCORE="6.4762" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1695" RANK="39"> サマルカンドは、ソグディアナの中心都市。サマルカンドは、アレクサンドロス大王時代にはマラカンダの名で知られ、南北朝・隋・唐時代の中国では康国と記された。サマルカンドは、東西交易の要地として繁栄し、7～8世紀にイスラーム化が進んだ。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9019771518770473" SCORE="6.4432" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3238" RANK="40"> ルネサンス式建築は、ルネサンス期の建築様式。ルネサンス式建築は、聖堂建築では大円蓋と列柱を特徴とし、安定感と豪快さに富む。ルネサンス式建築は、館では横の線を強調したものが多い。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.901421350246545" SCORE="6.40629" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1812" RANK="41"> サイ氏は、12世紀末、高麗に成立した武人政権。サイ氏は、60年間朝鮮半島で政権を握った。サイ氏は、1232年以降はモンゴルの攻撃を受けて抗戦したが、クーデタで倒された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9012478118885577" SCORE="6.39485" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-216" RANK="42"> 「出エジプト」は、『旧約聖書』の「出エジプト記」に記されたできごと。「出エジプト」は、エジブトに移住したのち、新王国の圧政下にあったヘブライ人が、前13世紀頃モーセに従って脱出を敢行し、パレスチナに定着する過程が描かれている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9007924440244707" SCORE="6.36502" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1646" RANK="43"> 東匈奴は、前60年頃、東西に分裂したのち、内モンゴルを支配した匈奴。東匈奴は、その後、前51年、漢に服属・同盟して西匈奴を破った。東匈奴は、後48年、南北に分裂した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9006376253893716" SCORE="6.35494" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2701" RANK="44"> 魚鱗図冊は、明代に整備された土地台帳。魚鱗図冊は、土地の番号、位置、境界、種類、所有者の税額などが記された。魚鱗図冊は、土地の区画が、魚の鱗に似た形で記載されたため、この名がつけられた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9000275440509311" SCORE="6.31552" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1417" RANK="45"> 大秦景教流行中国碑は、781年徳宗のとき、景教の流行をたたえて長安の大秦寺内に建立された碑。大秦景教流行中国碑は、漢字とシリア文字を使用し、景教教義の概要や伝来の由来が記されている。大秦景教流行中国碑は、明末に発見された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8989067432621426" SCORE="6.24433" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3794" RANK="46"> ロココ美術は、1720頃～60頃にフランスを中心に流行した美術様式。ロココ美術は、バロックのあとを受け、繊細・優雅な装飾性を特徴とし、軽快さや自由への欲求を表しているとされる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8989067432621426" SCORE="6.24433" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6244" RANK="47"> 李承晩は、韓国の政治家。李承晩は、アメリカを中心に海外で独立運動を進め、日本敗北後に帰国して大韓民国初代大統領に就任した。李承晩は、反共親米政策を進めたが、1960年学生などの民衆デモで失脚した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8986713987421566" SCORE="6.22958" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-15-05-2" RANK="48"> ポーランドはドイツ軍に圧倒され、1939年9月なかばにはソ連軍の侵入もうけて敗北し、両国間で分割された。ソ連は11月フィンランドに宣戦して、翌40年国境地帯の軍事基地を獲得し、さらにバルト3国を併合して、ルーマニアからもベッサラビアを割譲させた。この戦争で、ソ連は国際連盟を除名された。、西部戦線ではしばらく平穏であったが、40年4月、ドイツ軍はデンマーク・ノルウェーに、5月オランダ・ベルギーに侵入し、さらにフランスに侵攻して6月パリを占領した。ドイツの優勢をみて、イタリアもドイツ側について参戦した。フランス第三共和政は崩壊し、ペタン政府が成立してドイツに降伏した。フランスの北半はドイツに占領され、南半をペタンのひきいるヴィシー政府が統治した。、ド＝ゴールらは降伏を拒否し、ロンドンに亡命政府を組織して抗戦をよびかけ、フランス国内にもやがてレジスタンスがおこった。イギリスでは1940年5月、チェンバレンにかわってチャーチルが首相になり、激しい空襲をしのいでドイツ軍の上陸を阻止した。41年4月、ドイツはイタリアを支援してバルカン半島に軍を派遣し、ユーゴスラヴィアとギリシアを占領した。ここまでは、戦場はヨーロッパとその周辺部に限定され、ドイツの侵攻による短期戦がくりかえされるという経過で進行し、ナチス＝ドイツはヨーロッパ大陸の過半を支配するようになった。、ドイツのバルカン半島進出はこの地域に関心をもつソ連との関係を緊張させ、ソ連は1941年4月、ドイツにそなえて日ソ中立条約を結んだ。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8981525434482186" SCORE="6.1973" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2561" RANK="49"> ゴシック様式は、12世紀に北フランスからおこった様式。ゴシック様式は、尖頭アーチと穹窿天井を用いたために、窓が広くとれた。ゴシック様式は、大規模化が可能で教会建築の主流となり、ルネサンス期まで全欧に普及した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8954038519048462" SCORE="6.03159" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5328" RANK="50"> 幹線鉄道国有化は、1911年5月に発令された民営鉄道の国有化をはかる政策。幹線鉄道国有化は、清朝が、国有化した鉄道を担保に外国から借款し、財政難の克服をはかろうとした。幹線鉄道国有化は、1911年の鉄道国有令で、粤漢鉄道・川漢鉄道が対象とされた。幹線鉄道国有化は、このため湖北・湖南・四川・広東の各省で保路同志会が結成されて激しい反対運動が繰り広げられた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8953100982511151" SCORE="6.02609" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-1-2-1-3" RANK="51"> 内部で身分間の闘争がくりかえされたローマは、不満のはけ口を外に求め、対外進出に熱意を注いだ。ほかのラテン人の都市を従え、エトルリア人や山岳部族を征服し、南部のギリシア人をも制圧して、前3世紀前半にはイタリア半島の覇者となった。ローマは、支配下におさめた都市相互の連帯を禁じ、それぞれの都市や地域に応じて異なる処遇をほどこすなど、巧妙な分割統治によって勢力を拡大した。海上への進出にのりだしたローマは、西地中海の制海権を握っていたカルタゴとはげしい覇権争いをくりひろげた。3回にわたるポエニ戦争のなかでも、ハンニバルとスキピオが争った第2回目のものが史上に名高い。これらの勝利によって西地中海を制圧したローマは、東方にも進出し、マケドニアやギリシア諸都市を征服して、前146年には地中海の覇者となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8945452036679911" SCORE="5.98158" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-973" RANK="52"> 荀子は、戦国時代末期の儒家。荀子は、趙の人。荀子は、孔子の説を継承し・孟子の性善説に対して性悪説をとなえ、社会の秩序を維持するための礼を強調した。荀子は、斉・楚に仕えた。荀子は、その言論を記したのが『荀子』。荀子は、法家の韓非・李斯はその門下生であった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8945452036679911" SCORE="5.98158" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1085" RANK="53"> 甘英は、1世紀班超の部下。甘英は、97年に班超の命で大秦国に派遣され、安息を経て、条支国にいたったが、大海の航海が困難なことを聞き、引き返したと『後漢書』西域伝にある。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8932602479815123" SCORE="5.90823" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6845" RANK="54"> アフリカ民族会議は、1912年、非暴力主義によるアフリカ人の権利擁護を目的として結成された。アフリカ民族会議は、その後きびしい弾圧を受け、60年には非合法化され、武力闘争を強化させた。アフリカ民族会議は、90年合法化され、91年アパルトヘイトの撤廃に成功した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8932602479815123" SCORE="5.90823" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3895" RANK="55"> アメリカ産業革命は、イギリス製品に対する保護関税政策で北部の工業が発達し、豊富な資源と労働力不足が農業・工業の機械化を進めた。アメリカ産業革命は、1830年代、木綿工業・金属機械工業を中心に産業革命が本格化し、60年代南北戦争によって国内市場が統一され、一応、産業革命が完成した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8927212450490708" SCORE="5.87798" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-905" RANK="56"> 甲骨文字は、殷墟から出土した亀甲・獣骨に刻まれた文字。甲骨文字は、おもに占いの結果を記しているので、卜辞とも呼ばれる。甲骨文字は、漢字の原型とされる。甲骨文字は、1899年の発見以来、約3000文字のうち、王国維らの研究により、半数近くが解読された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8927212450490708" SCORE="5.87798" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-169" RANK="57"> テルエルアマルナは、ナイル右岸の都市。テルエルアマルナは、アメンホテプ4世が建設し、アケト＝アトンと命名した。テルエルアマルナは、王の死後アモン神の神官が巻き返し、アマルナは破壊されて都はメンフィスに移され、信仰は多神教に復帰した。テルエルアマルナは、19世紀末、多数の楔形文字が記された粘土板文書が発見された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8926339657220539" SCORE="5.87311" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2790" RANK="58"> 『農政全書』は、農政・農業関係の総合書。『農政全書』は、60巻。『農政全書』は、徐光啓の撰、死後の1639年刊。『農政全書』は、古来の農書の諸説を総合し、当時キリスト教宣教師によって伝えられた西洋の技術などをも参考にして集大成。『農政全書』は、農本・田制・農事・水利・樹芸・蚕桑など12部門に分類して記述されている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8924294658318179" SCORE="5.86173" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3259" RANK="59"> 人文主義者は、ルネサンス期に、人文主義の立場に立って活躍した詩人・文学者・評論家たちをいう。人文主義者は、ギリシア・ローマ時代の古典を重んじ、教会に支配された旧来の道徳観から離れて、人間や現実社会の姿をありのままに描く作品を生み出した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8920078014463636" SCORE="5.8384" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6392" RANK="60"> アスワン-Aswanハイ-highダムは、1952年ナイル川上流アスワンに建設が計画された巨大ダム。アスワン-Aswanハイ-highダムは、56年、建設資金をアメリカなどが凍結したことがおもな原因となってスエズ戦争がおこったが、60年ソ連の資金・技術援助を得て着工され、70年完成した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8914757740665827" SCORE="5.80922" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2139" RANK="61"> ノルマン朝は、ノルマン征服に始まる王朝。ノルマン朝は、歴代の王はイングランドについては国王であるが、ノルマンディーについてはフランス王の家臣だったため、イギリス・フランス関係が紛糾する原因となった。ノルマン朝は、この時代、イングランドにフランス文化の要素が強まった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8914757740665827" SCORE="5.80922" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2426" RANK="62"> プランタジネット朝は、ノルマン朝の断絶で、アンジュー伯アンリがイギリス王ヘンリ2世となって始まった。プランタジネット朝は、イギリス領についてはフランス王と対等の国王、アンジューについてはフランス王の家臣であったことから、イギリス・フランス関係の複雑化と抗争の原因となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8913818873359671" SCORE="5.8041" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-3-7-1-9" RANK="63"> 鄭和は、ムスリムの宦官であったという。艦隊は60隻あまり、2万数千人という大規模なもので、航海はインド洋からアフリカ東海岸にまでおよんでいる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8908991077008726" SCORE="5.77791" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1106" RANK="64"> 『史記』は、中国最初の紀伝体の通史。『史記』は、全130巻。『史記』は、司馬遷が前104年頃着手し、10余年後に完成させた。『史記』は、黄帝より武帝までを記した。『史記』は、12本紀・10年表・8書・30世家・70列伝に分かれる。『史記』は、慎重な記述と人間理解の深さは、史書の最高峰とされる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8908991077008726" SCORE="5.77791" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-969" RANK="65"> 孟子は、戦国時代の儒家。孟子は、魯の鄒の人。孟子は、孔子の説を継承し、さらに性善説や易姓革命説をとなえ、覇道を否定して王道政治を評価した。孟子は、斉や宋などを遊説したが失敗し、帰国して弟子の教育に専念した。孟子は、その言論を記したのが『孟子』。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8903444009274755" SCORE="5.7481" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-6-2-3" RANK="66"> フランスは、清とヴェトナムの国境付近での衝突を口実に、台湾、福州を攻撃した。この戦争にやぶれた清はヴェトナムへの宗主権を放棄してフランスの保護権をみとめ、清の南部各省における通商、鉄道建設の特権をフランスに与えた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8901306020507597" SCORE="5.73669" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5843" RANK="67"> アフリカ民族会議は、1912年、非暴力主義に基づいた人種差別撤廃運動を推進するため、南アフリカで創設された。アフリカ民族会議は、60年、反アパルトヘイト集会への弾圧事件がきっかけとなり非合法化された。アフリカ民族会議は、80年ジンパブエの独立達成に貢献し、90年に合法化され、翌年アパルトヘイト諸法の撤廃を勝ち取った。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8899048555170761" SCORE="5.72469" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-442" RANK="68"> 『政治学』は、アリストテレスの代表的著作。『政治学』は、ポリスの国制について論じている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8899048555170761" SCORE="5.72469" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2051" RANK="69"> 『ゲルマニア』は、タキトゥスの著書。『ゲルマニア』は、100年頃のゲルマン民族についての重要史料。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.889464087854718" SCORE="5.7014" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-3-8-3-4" RANK="70"> 16世紀末、カルヴァン派の多かったネーデルラントは、カトリック教国スペインからの独立を求めて戦い、17世紀なかば、イギリスのカルヴァン派は専制的な王に反抗して戦った。ドイツでは、アウグスブルクの和議以降もカトリックとルター派の対立がつづいた。17世紀はじめ、ベーメンのプロテスタントがハプスブルク家の皇帝に反抗して、三十年戦争がおきた。この戦争にはヨーロッパの多くの国が参戦した。多数の国が参加した講和会議は世界初の国際会議といわれる。このときのウェストファリア条約で、ドイツの領邦君主は独立国の君主と同等の立場がみとめられた。この戦争には、カトリックのフランスがスウェーデンとともにプロテスタントを支援するなど、国家の利益と宗教とをきりはなす傾向がみられた。このときから、一国の国家の運営に、他国は干渉しないとする、国家主権の尊重が行われるようになった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8894253139998233" SCORE="5.69936" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-09-04-1" RANK="71"> 1494年、フランスがイタリアに侵入すると、神聖ローマ皇帝・スペイン王家などがこれに対抗し、イタリア戦争がおこった。イタリア戦争はやがて、神聖ローマ皇帝カール5世とフランス王フランソワ1世とのあいだのヨーロッパの覇権をめぐる争いに発展して、イギリスなど多くの国をまきこみながら、16世紀なかばまで続いた。16世紀なかばのヨーロッパその後も、フランス王家とハプスブルク家の対立は、18世紀のなかばまでヨーロッパの国際関係の重要な対立軸となった。ヨーロッパ諸国はこの時期、東方からオスマン帝国の圧力をうけ、アメリカ大陸やアジアへと海外進出をきそいあい、相互に領土の獲得や宗教政策をめぐって対立したため、戦争と妥協をくりかえす恒常的な緊張状態にあった。イタリア戦争以後、戦争は長期化・大規模化し、軍事技術も進歩した。小銃と大砲を大量に使用する新しい戦争の方式は、それまでの軍事組織や制度を一変させ、軍事革命とよばれている。これ以後、多くの国で、平時にも軍隊が維持された。増大する兵員と軍事費の調達のために、各国は徴税機構を中心に官僚制をそなえた行政組織を整備し、国内の統一的支配を強めた。この過程で多くの国は、自己の支配領域を明確な国境でかこいこみ、外に対して君主のみが国を代表する国内秩序をきずくようになった。こうした国家を主権国家といい、近代国家の原型となった。スペイン・フランス・イギリスなどでは、主権国家の形成期に絶対王政とよばれる強力な国王統治体制がうまれた。絶対王政のもとでも社会には旧来の身分制度が残っており、領主である貴族や聖職者たちは免税などの特権をもつ中間団体を形成して、国王による国民の直接支配をさまたげた。このため、国王は商人や金融業者などの有産市民層の社会的地位を向上させ、彼らに経済上の独占権をあたえるなどして、協力関係を強めた。このころから西ヨーロッパでは、経済活動に対する規制がゆるみ、商人が手工業生産者に道具や原料を前貸しして生産を支配する制度がひろまった。当時の工業には、資本家が労働者を仕事場に集め、分業の方式で生産をおこなうマニュファクチュアという形態もみられた。こうした動きは、資本家が賃労働者を雇って市場向けの生産をおこなう資本主義的生産の始まりを示すものであった。その後、商工業がさらに発達すると、それをになった市民層のなかには、より自由な経済活動と政治への参加を求めて、王権に批判的となる勢力もあらわれた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8891804563516486" SCORE="5.68651" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-15-1-0" RANK="72"> 16世紀に拡大・発展したヨーロッパ世界は、17世紀に入ると、大きな危機に直面した。気候の寒冷化がはじまり、疫病や飢饉がくりかえし襲来した。経済活動も低迷して、戦争や反乱がしきりにおこり、人口が減少する地域もでた。、この危機のなかで新しい世界観や近代科学が形成され、危機を脱した18世紀には、ふたたび経済が収縮から成長に転じ、人口も増加するようになった。この拡大から危機、その克服にいたる16～18世紀は、初期近代、近世とよばれる。日本でいえば、戦国時代から江戸時代の後半にいたる時期である。この時期、ヨーロッパでは、新しいタイプの国家群が姿をあらわしてきた。東アジアの冊封体制のように文化の中心にある帝国に、まわりの国々が臣従するのではなく、たがいに独立し、国境で区切られた諸国家が対立し、競合する世界が形成されたのである。そのきっかけとなったのが、半世紀にわたって複雑な同盟関係がくりひろげられたイタリア戦争であった。宗教改革もたんに信仰の問題だけではなかった。それはローマ教皇庁という「外国」から独立し、国家としての自立や統一をはかる機会にもなったのである。国際商業が、諸国家の繁栄を左右するようになった。16世紀に繁栄を誇った南欧のスペインにかわり、17世紀には、西ヨーロッパの諸国が力をのばした。そのなかで、まずオランダが台頭して国際商業の中心となる。ついで、イギリスとフランスが、重商主義政策をとってオランダを追いあげ、海外でもはげしく争った。やがて植民地戦争に勝利したイギリスが、世界経済の覇権を握るようになる。海外から、香辛料や砂糖、陶磁器、綿製品、新種の農産物などが流入し、大量の情報が入ってくると、ヨーロッパを世界のなかで位置づけなおす動きがでてきた。文明と野蛮が対比され、伝統や信仰が相対化され、進歩という観念が生まれるようになった。ヨーロッパを文明の側に置くことで、他の世界を遅れたものとする、ヨーロッパ中心主義の考え方が形成されてくるのもこの時期からである。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.887939694514348" SCORE="5.62225" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-17-2-4" RANK="73"> 1848年革命の失敗後、政治工作による上からのイタリア統一をめざす勢力の拠点となったのは、産業革命の中心地ピエモンテをもつサルディニア王国であった。その首相カヴールは、クリミア戦争の際に英・仏に接近し、ナポレオン3世と密約を結んで1859年にオーストリア軍をやぶった。サルディニア王国はロンバルディアを併合し、翌60年には、フランスにサヴォイアとニースを譲るかわりに、中部イタリアをも併合した。他方、青年イタリア出身で急進派のガリバルディは、千人隊を率いてシチリアに上陸し、ナポリ王国を占領して南から、民衆をもまきこんだ統一運動を展開した。その勢いを恐れたカヴールは、急ぎナポリ王国を併合し、イタリアの大部分がサルディニア王国の支配下に入った。こうして1861年、ヴィットーリオ＝エマヌエーレ2世を国王とするイタリア王国が成立した。イタリアは、プロイセンとオーストリアが戦争になると、プロイセンを支持してヴェネツィアを併合し、プロイセンとフランスの戦争に乗じて教皇領を占領したが、オーストリア支配下のトリエステや南チロルなどを「未回収のイタリア」とよび、その回復を要求しつづけた。上から実現された統一国家では、工業の発達した北部中心の政治が行われたため、南イタリアでは5年にわたる農民反乱がつづき、その後の南部社会に深い傷跡が残されるとともに、イタリア内部には南北での経済格差という問題が内包された。対外的には地中海周辺での勢力確立をはかり、19世紀末には紅海沿岸のエリトリアを植民地としたあと、さらにエチオピアの植民地化をねらって失敗したが、20世紀に入るとオスマン帝国との戦争でトリポリとキレナイカを植民地として奪った。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8866543610040092" SCORE="5.55715" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1578" RANK="74"> 契丹は、モンゴル系の遊牧狩猟民。契丹は、キタイ・キタンの名で呼ばれ、中国で契丹と記した。契丹は、4～5世紀以降、遼河支流のシラ＝ムレン川流域で遊牧生活を送っていた。契丹は、唐の支配が衰退した10世紀初めに、諸部族を統合して遼を建国した。契丹は、キタイの名が西方に伝わり、中国の別称Khataiとなった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8865982232809003" SCORE="5.55434" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-926" RANK="75"> 春秋戦国時代は、周の東遷から秦の統一までの時代。春秋戦国時代は、封建制の崩壊から統一国家への移行期にあたる。春秋戦国時代は、諸侯が分立抗争を繰り広げる中で社会は大きく変動し、生産力の向上、新しい思想の成立、中国文化圏の拡大などの現象が見られた。春秋戦国時代は、春秋初期には200を数えた諸侯が、中期には数十、戦国期には七雄が中心となり、前3世紀後半に秦による中国の統一が達成された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8862745114457703" SCORE="5.53819" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-4-13-2-2" RANK="76"> フルシチョフのスターリン批判をきっかけに東欧諸国は動揺した。1956年ハンガリーで反ソ暴動がおこると、ソ連はこれを武力で鎮圧した。68年に、チェコスロヴァキアで共産党主導による政治・経済改革がはじまると、ソ連はこれも弾圧した。、東欧での自由化・民主化への動きは強まり、ソ連の影響力はしだいに低下した。、資本主義打倒を説く中国はソ連の対米接近の動きに反発し、ソ連と対立した。1958年より中国は、人民公社による独自の社会主義建設をすすめていたが、60年にソ連が経済援助を中止したこともあり、急進的な経済建設は破綻した。毛沢東にかわり国家主席となった劉少奇らが調整政策により経済を回復させると、毛は教育・学術・思想の変革をかかげた文化大革命をおこし、10年にわたって混乱がつづいた。中ソ対立が深まるなか、中国は核実験に成功し、69年には中ソ国境紛争がおこった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8854589092363131" SCORE="5.4979" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-19-1-5" RANK="77"> バルカン情勢が緊迫するなか、1914年6月28日ボスニアの州都サライェヴォで、オーストリアの帝位継承者夫妻が暗殺された。事件の背後にセルビアがいるとするオーストリアは、ドイツの支持のもとで、7月28日にセルビアに宣戦した。これに対抗してロシアが総動員令を出すと、ドイツは8月はじめ、かねてからの計画に従って、ロシアとフランスに宣戦し、中立国ベルギーに侵入して、まずフランスをめざした。イギリスは、中立国侵犯を理由にドイツに宣戦し、日本も1914年8月末に日英同盟を口実に参戦した。11月にはオスマン帝国がドイツ・オーストリアの同盟国側について参戦したので、戦線は東アジアや西アジアにも拡大した。1915年になるとイタリアが、連合国と「未回収のイタリア」についてロンドン密約を結び、5月に三国同盟から離脱してオーストリアに宣戦した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8853194990705816" SCORE="5.49107" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-3-9-3-12" RANK="78"> イランでは1979年に革命が起き、王政がたおれてシーア派の指導者ホメイニーが政権をにぎった。翌年には革命の波及をおそれた湾岸アラブ諸国やアメリカの支援を受けたイラクがイランに侵攻し、イラン・イラク戦争が始まった。この戦争は、多くの犠牲者をだして88年に停戦が成立した。イランはこの戦争で疲弊し、イラクは強大な軍事力を保有するとともに膨大な債務をおうことになった。アフガニスタンでは、1973年に王政がたおれた。78年に共産主義政権が成立すると、ムジャヘディン勢力が抵抗を始めた。79年にソ連が影響力の確保をめざして侵攻すると、ムジャへディンはアメリカなどの支援を受けて抵抗した。89年にソ連は撤兵したが、その後は内戦状態になり、96年にタリバーン政権が成立した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8843208461207561" SCORE="5.44262" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3806" RANK="79"> モーツァルトは、オーストリアの作曲家。モーツァルトは、短い生涯のなかで、交響曲・協奏曲・室内楽・歌劇など広い分野にわたり、多くの傑作を残した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8842334648050449" SCORE="5.43842" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4010" RANK="80"> ヴァルミーの戦いは、フランス軍が、パリに迫ろうとしたプロイセンの将軍指揮下の敵軍に勝利した戦い。ヴァルミーの戦いは、ヴァルミーはパリ東方の小村。ヴァルミーの戦いは、革命を奉じる義勇軍が、職業的な王朝軍に対して勝利したことを意味し、プロイセン軍に従軍していたゲーテはこの戦いを、「ここから、この日から、世界史の新しい時代が始まる」と記した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8833376213194353" SCORE="5.39572" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3668" RANK="81"> ユトレヒト条約は、スペイン継承戦争の講和条約。ユトレヒト条約は、植民地については、以下のスペイン領とフランス領植民地がイギリスに譲られた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8820191071840313" SCORE="5.33404" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4977" RANK="82"> スタンダード石油会社は、ロックフェラーが1870年に設立した石油会社。スタンダード石油会社は、82年トラスト結成の中心となり、全米の石油精製能力の80%を独占し、1911年には海外での販売シェアは約60%に達した。スタンダード石油会社は、同年、石油トラストは解散・分割させられたが、それら数社が現在でも世界の石油業界の支配的勢力となっている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8818665229835773" SCORE="5.32699" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1820" RANK="83"> 蒙古襲来は、1274年、1281年の2回にわたる元軍の日本攻撃。蒙古襲来は、いずれも失敗に終わった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8808811110538841" SCORE="5.28189" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1058" RANK="84"> 真番郡は、朝鮮4郡の一つ。真番郡は、その位置について、楽浪郡の北方説と南方説のニ説があるが、南方説が有力とされる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8808811110538841" SCORE="5.28189" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1070" RANK="85"> 外戚は、皇后や妃の親族。外戚は、宮中で皇帝と接近し、要職について政治の実権を握る場合がしばしばあった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8807743933152892" SCORE="5.27705" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4422" RANK="86"> 民主党は、ジャクソンの支持者たちが1820年代に組織し、南部を有力な地盤とした政党。民主党は、1829～61年の間8年間を除いて大統領を輩出したが、北部での共和党の台頭があり、60年には党自体も南北に分裂した。民主党は、南北戦争後、南部と北部の大都市を地盤とする全国的政党となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8802323909655717" SCORE="5.2526" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-889" RANK="87"> 長江文明は、近年、長江流域で発掘が始められた、新石器文明から青銅器文明の時代にわたる文明。長江文明は、農耕では稲作が中心となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8802323909655717" SCORE="5.2526" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5294" RANK="88"> 日韓協約は、1904、05、07年と3次にわたる協約。日韓協約は、日本の韓国に対する干渉支配を強化し、併合への布石となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8802323909655717" SCORE="5.2526" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4657" RANK="89"> ヘディンは、スウェーデンの地理学者・探検家。ヘディンは、1885年以来中央アジアの東トルキスタン・タリム盆地からロプノールを数回にわたって踏査し、1901年に楼蘭遺跡を発見した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8801526213188127" SCORE="5.24902" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-20-2-7" RANK="90"> イギリス植民地時代のカシミールは、藩王がヒンドゥー教徒、住民の約60%がイスラーム教徒であった。1947年のインド、パキスタンの分離独立に際し、藩王がインド加入を決定したことから、両国の帰属紛争がはじまった。現在の境界線は、第1次印パ戦争の停戦ラインである。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8800631456348055" SCORE="5.24501" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3500" RANK="91"> 護国卿は、クロムウェルが1653年長期議会を解散したのち就任した、政・軍の最高官職。護国卿は、58年の死までこの地位につき、軍事独裁を行った。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8794157252011967" SCORE="5.21617" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3268" RANK="92"> ホルベインは、ドイツの画家。ホルベインは、ドイツ・イタリアで活躍したあとイギリスに渡り、国王ヘンリ8世時代の宮廷画家となった。ホルベインは、ヘンリ8世・エラスムス・トマス＝モアらの肖像画で有名。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8794157252011967" SCORE="5.21617" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3275" RANK="93"> 『随想録』は、モンテーニュが1580～88年に著した随筆集。『随想録』は、公私にわたる生活をかえりみ、自己をみつめ、人間性を追求し、静かに語りかけた作品。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8794157252011967" SCORE="5.21617" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-48" RANK="94"> 旧石器時代は、打製石器・骨角器を使用し、狩猟・漁労・採集によって食料を獲得した時代。旧石器時代は、猿人以降の長期にわたる人類文化の第1段階にあたる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8794157252011967" SCORE="5.21617" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1203" RANK="95"> 漢化政策は、胡服や鮮卑語の禁止・姓を中国風に1文字とする、中国の官僚制度の導入、漢族との通婚など多岐にわたった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8784283322744486" SCORE="5.17277" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3948" RANK="96"> パリ条約は、アメリカ・イギリス間の独立戦争についての講和条約。パリ条約は、イギリスはアメリカの完全独立を承認し、ミシシッピ川以東のルイジアナを割譲した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8777839424748177" SCORE="5.14482" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2712" RANK="97"> 鄭和は、雲南出身のイスラーム教徒で宦官。鄭和は、靖難の役で功績をあげて永楽帝に認められ、その後、7回にわたる南海遠征の指揮官に任じられ、活躍した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8776115064001867" SCORE="5.13739" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1625" RANK="98"> 摂関政治は、10～11世紀、藤原氏が摂政と関白につき、天皇に代わって国政の実権を握った政治。摂関政治は、11世紀、院政の施行で衰えた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.8774297324315788" SCORE="5.12958" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-03-01-5" RANK="99"> 周辺民族の活動の活発化は、中国の北方のみならず東方でもみられた。分裂時代の中国の諸王朝は、みずからの権威を高めるためにも、周辺の新興国家とのつながりを強化しようとし、朝貢の関係が積極的に結ばれた。周辺国が貢物をもった使節を定期的に中心国におくり、中心国の君主が使節に接見して返礼品をあたえる制度。国際秩序を確認する外交儀礼であるとともに貿易の側面ももつ。中国東北地方の南部に前1世紀ころおこった高句麗は、4世紀初めに南下して楽浪郡をほろぼし、朝鮮半島北部を支配した。このころ小国が分立していた半島南部でも統一がすすみ、東側に新羅、西側に百済が成立して、南側の地は加羅諸国となった。高句麗・新羅・百済という三つの国がならびたっていたこの時代を三国時代という。そのころ倭は加羅や百済をたすけて高句麗に対抗したこともあったが、6世紀後半には朝鮮半島から手を引いた。中国の吉林省に現存する高句麗の広開土王碑は、王の事績とともに百済・倭との戦争の状況をしるすが、その読み方については諸説がある。日本は3世紀にはなお多くの小国にわかれていたが、そのなかで有力な邪馬台国の女王卑弥呼が三国の魏に朝貢使節をおくり、「親魏倭王」の称号をあたえられた。このことをしるす『三国志』魏書東夷伝の倭人の部分は当時の日本に関する貴重な史料だが、邪馬台国の位置などに関しては論争がある。4世紀にはいるとヤマト政権による統一がすすみ、5世紀には倭国の王はたびたび中国の南朝に使いをおくり、国家統一がしだいにすすんでいった。 </PASSAGE>
    </PASSAGE_SET>
  </TOPIC>
  <TOPIC ID="D792W10-14">
    <PASSAGE_SET>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9780198609482832" SCORE="28.9519" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5394" RANK="1"> アフガーニーは、イラン出身の思想家。アフガーニーは、広くイスラーム世界やヨーロッパを遍歴鉉し、パン＝イスラーム主義を提唱した。アフガーニーは、、多くの弟子を育て、イスラーム諸国の立憲的改革や民族運動に影響を与えた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9729604926094406" SCORE="23.5299" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4507" RANK="2"> エマーソンは、アメリカのロマン派詩人で思想家。エマーソンは、楽天的な個人主義者で、主著に『自然論』『代表的人物』がある。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9698693997220645" SCORE="21.1129" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1534" RANK="3"> 宋学は、宋代に成立した新しい儒学。宋学は、儒学が唐代の『五経正義』以来、訓詁学に留まっている状況に反発して、新しい宇宙観を探り、理気二元論の立場からの実践倫理の新思想体系を発達させた。宋学は、北宋の周敦頤に始まり、程顥・程頤兄弟に受け継がれ、南宋の朱熹によって大成されたため、程朱学・朱子学理学・性理学とも称される。宋学は、、南宋の陸九淵が二元論に反対して「心即理」の一元論をとなえ、明代の陽明学につながるが、この陸九淵の学派も宋学に含まれるとする説もある。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9694992593894711" SCORE="20.8563" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3762" RANK="4"> ヴォルテールは、フランス啓蒙主義の代表的思想家。ヴォルテールは、とくに迷信・宗教家の非寛容や偽善を攻撃、カトリック教会を非難した。ヴォルテールは、フリードリヒ2世によりサンスーシ宮殿にまねかれ、エカチェリーナ2世とは文通を通じて、啓蒙思想の影響を与えたことでも有名。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9689183539659878" SCORE="20.4659" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1545" RANK="5"> 司馬光は、北宋の政治家・儒学者。司馬光は、旧法党の中心人物で、哲宗の宰相となり、旧法を復活させた。司馬光は、儒教的倫理観に基づく通史『資治通鑑』を編纂した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9688036038096541" SCORE="20.3905" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-1-1-1-10" RANK="6"> 儒教は、前6～前5世紀の中国を生きた孔子に始まる。孔子は、家族内における父や兄に対する敬愛と子弟へのいつくしみの気持ちをもつことから始めて、個々人が最高の徳である仁を身につけ実践するようになれば、社会・国家の秩序が保たれると説いた。前漢時代のなかごろから儒教は国家の教学とされ、以後、歴代王朝の統治原理となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9687095327530776" SCORE="20.3291" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1099" RANK="7"> 董仲舒は、前漢の儒学者。董仲舒は、儒教を、統一国家をささえる原理とするよう武帝に建言し、五経博士をおき、儒教の正統教学化を進めた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.96838738351051" SCORE="20.1216" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-976" RANK="8"> 墨子は、春秋時代末期から、戦国時代初めの思想家。墨子は、墨家の祖。墨子は、魯の人で、宋に仕えたという。墨子は、彼とその弟子の思想を伝えるのが、『墨子』53篇である。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9676970928266756" SCORE="19.6909" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-1-1-1-14" RANK="9"> 儒教思想には、支配者は有徳者でなければならず、そのような支配者の恩徳は国内のみならず周辺の夷狄の世界にまでおよび人々を教化するという徳治主義の考え方が存在する。それゆえに、有徳な支配者をしたって夷狄も貢ぎ物をもってやってくると考えられた。こうした思想を背景に、中国の皇帝は朝貢してきた周辺諸国の首長に官職や爵位を与えて君臣関係をとり結んだ。このような中国の皇帝を中心とする国際的な政治秩序は、漢代に誕生し清代までつづいた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9675676911697042" SCORE="19.6122" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-1-1-1-18" RANK="10"> 12世紀はじめ、中国の東北地方にいたツングース系の女真族は、金を建国し、遼を滅ぼした。ついで南下し、北宋の首都の開封を占領して皇帝をとらえ、華北を支配下においた。江南にのがれた北宋の皇族は、臨安を都として宋を再興し、金と中国を二分することになった。南宋では、産業や都市が発達し、長江デルタの開発が進み、対外貿易も活発におこなわれた。儒学では、12世紀に朱熹が宇宙の原理や人間の本性を探求し、君臣関係を重視する新しい儒学をうちたてた。、木版印刷の普及、火薬や磁針の利用など、文化の進展はいちじるしかった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9670771947191307" SCORE="19.3195" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-02-01-0" RANK="11"> 第2章では、インド以東のアジアアメリカの古代文明をとりあげる。オリエント文明にややおくれて、インダス川流域や黄河・長江流域でも農業を基礎とする都市文明が発達した。インダス文明は500年ほど栄えた後おとろえ、その後牧畜民アーリヤ人が西北インドに進入し、ガンジス川流域に移動する過程で、今日にいたるインド世界の骨格をなす宗教・社会構成・世界観が形成された。バラモン教をはじめ、仏教・ジャイナ教・ヒンドゥー教という、その後の信仰のあり方に大きく影響をあたえる宗教もうまれた。東南アジアの諸地域は、あたたかくおだやかな海を通じて、はやくからインドや中国と交流し、その影響をうけながら独自の文明を形成してきた。大きな帝国によって統合されることはなく、それぞれの自然条件に応じた小規模な国ぐにが、ヒンドゥー教や仏教などの宗教をうけいれながら繁栄した。中国では、黄河流域の都市文明のなかから殷王朝、ついで周王朝が成立して華北を支配した。その後春秋・戦国時代の動乱のなかで、中央集権的な政治体制や、儒教をはじめとする新しい思想が形成された。前3世紀末の秦による中国統一をへて、つづく漢の時代に、20世紀初めまで続く皇帝政治体制の基礎がかたまった。これらユーラシア大陸の文明とは別個に、アメリカ大陸の中部・南部でも、トウモロコシなどの農耕を基礎とする都市文明が形成され、メキシコやアンデスの高原地帯を中心に強力な諸国家をつくりあげた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.967023693887199" SCORE="19.2881" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5690" RANK="12"> リダイショウは、中華民国初期の思想家。リダイショウは、マルクス主義思想家で中国共産党の創立者の一人。リダイショウは、北京大学教授を務め、五・四運動を理論的に指導した。リダイショウは、1924年の国共合作にも貢献したが、27年張作霖に捕らえられて処刑された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9669683067883614" SCORE="19.2557" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1504" RANK="13"> 南宋は、靖康の変で江南にのがれた高宗が再建した宋王朝。南宋は、都は臨安。南宋は、諸制度は北宋を継承した。南宋は、江南開発で経済的には発展したが、対北方対策に苦しみ、1279年、元のフビライに滅ぼされた。南宋は、、臨安が陥落した1276年を滅亡の年とする説もある。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9669070627588858" SCORE="19.22" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4952" RANK="14"> 崔済愚は、朝鮮王朝末期の没落両班出身の思想家。崔済愚は、1860年頃に東学という宗教をとなえ、これが人びとに広まったため、政府によって「民を惑わす者」として捕らえられ、処刑された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.966106507539371" SCORE="18.7652" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-3-8-2-9" RANK="15"> アメリカ経済は、1920年代に自動車、住宅、ラジオ、映画などの産業を中心に、空前の繁栄をとげた。大量生産、大量消費などにもとづく現代社会の多くの特色がこの時代のアメリカにあらわれてきた。プロ・スポーツやジャズが流行し、ラジオ放送や映画、広告など新しいメディアをとおして新しい文化や生活様式が人々のあいだに広まっていった。この時代には、仕事を求めて南部から北部へ黒人が大量に移住してきた。このことは、アメリカ社会の中核をなしてきた北部の白人中産階級の反発をまねいた。、東ヨーロッパやアジアからの移民も増加し、1924年には国ごとに移民の数を制限する移民法が制定された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9646851964446664" SCORE="18.0085" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1421" RANK="16"> 冊封体制は、中国が、周辺諸国と儒教的な中華思想に基づく形式上の君臣関係を結んで形成された国際秩序。冊封体制は、漢・唐などで朝貢した首長に対し、官爵を与え、その統治を承認することなどで、東アジアに一つの外交秩序をつくろうとした。冊封体制は、交易のみを望む国には、朝貢形式による貿易を認めた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9645409675485695" SCORE="17.9351" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-5-1-7" RANK="17"> ウィーン体制が動揺するなかで、産業革命とその拡大によって、社会の内部には、これまでなかった対立がうみだされていた。七月革命ののちには、それは新しい思想や運動としてあらわれるようになった。機械の導入や工場生産は、旧来の職人や手工業者に打撃を与え、イギリスでは、はやくからラッダイトとよばれる機械破壊運動などがおこっていた。職人労働者たちは、相互扶助のため、資本家に対抗するために組合を結成、、工場労働者のあいだでも、労働条件改善や賃上げの要求の運動がおこり、こうして労働組合運動が始まった。1831年に、フランスのリヨンでおこった絹織工の反乱は、人々に大きな衝撃を与えた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9644493825006188" SCORE="17.8888" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-1-1-1-6" RANK="18"> 前8世紀前半、西方から異民族の侵入を受けた周は、都を鎬京から洛邑に移した。これをきっかけに、周王の権威はおとろえ、諸侯がたがいに争うようになった。この時代、鉄製農具や牛の使用により、農業生産力が高まった。こうした社会、経済の変化にともない政治制度も大きく変化した。諸侯は富国強兵をはかり、君主権の強化をめざした。古い秩序が壊れて新しい秩序が模索された戦国時代には、儒家、道家、墨家、法家など多くの思想家があらわれ、人間、社会、政治などに対してさまざまな思索をおこなった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9644005292383343" SCORE="17.8642" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1546" RANK="19"> 『資治通鑑』は、司馬光が編纂した戦国時代より五代末までの編年体の通史。『資治通鑑』は、本文294巻、目録30巻、考異30巻からなる。『資治通鑑』は、1066年に着手し、84年に完成した。『資治通鑑』は、厳正な史料批判と儒教的大義名分論・正統論で貫かれ、後世の歴史学に大きな影響を及ぼした。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9642679930438665" SCORE="17.7978" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-99-02-0" RANK="20"> 歴史のなかで、人びとは「時」をどのように定め、異境の世界をどのように発見してきたのだろうか。現代の私たちは、世界のあちこちで生じる政治や経済・社会の変化を、テレビや新聞などをつうじてすばやく知ることができる。それは、世界各国に共通な時間が定められ、情報の網の目がいたるところに張りめぐらされているお陰であろう。人びとがこのような共通の時間にもとづいて、遠い地域の情報を毎日の生活に生かすようになるのは、ようやく20世紀をむかえてからのことであった。人びとは古くから、日時計や水時計などによって昼夜の時間をはかり、月の満ち欠けによってひと月の長さを知り、太陽の高さをはかって1年の周期を確かめた。時刻を示す方法は、各地域や文化圏によってさまざまにことなっていた。近代をむかえる以前の中国では、街角のやぐらにおかれた太鼓をうって時を知らせ、イスラーム世界では、1日5回、モスクの光塔から響きわたる礼拝への呼びかけが生活のリズムをつくり出してきた。中世のヨーロッパでは、町の教会の鐘が商人や職人たちに仕事の区切りを知らせる時報としてもちいられた。教会の鐘12世紀以後、ヨーロッパの各地に都市が成立すると、町中にある教会の鐘が市民に仕事の仕切りを伝える手段としてもちいられるようになった。ドイツのニュルンベルク聖母教会のからくり時計。、国をおさめる君主にとっては、全国に共通な時を定め、人びとがこれに従って生活するようにはかることが政治の基本であった。アジアでも、ヨーロッパでも、各国の君主が太陽や月や星の観測を奨励し、正確な時を知ろうとしたのはそのためであろう。たとえば中国では、秦代から清朝にいたるまで、暦を定めて天下に施行することは皇帝の重要な任務とされていた。イスラーム世界では、7世紀に純粋な太陰暦であるヒジュラ暦が定められ、農事の目安となる古来の太陽暦とあわせてもちいられた。ギリシア以来さまざまな暦をもちいてきたヨーロッパでは、1582年にグレゴリウス暦がつくられ、この太陽暦がヨーロッパ人のアジア進出にともなって、東西の世界でひろくもちいられるようになった。振り返って考えてみれば、世界史のなかの時と暦は、人びとの生活とわかちがたく結びついていたことに気づくはずである。アジアの諸地域やヨーロッパでは、季節の変化に応じた農作業や年中行事・祭礼などを暦に組みこんだ生活暦がつくられた。時禱書中世ヨーロッパの時禱書には、季節による農民の仕事の様子がえがかれた。「ベリ公のいとも華麗な時禱書」。現代の私たちは、一人ひとりが腕時計を身につけ、正確な時間にもとづいて毎日の生活をおくっている。そのような労働や生活の近代化にもかかわらず、地域や宗教に固有な生活暦の伝統が、世界の各地でなお根強く生き続けていることを知ることも大切であろう。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9641124529104176" SCORE="17.7205" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2940" RANK="21"> 李成桂は、朝鮮王朝初代の王。李成桂は、高麗の武将出身。李成桂は、倭寇の侵入を撃退して名をあげ、高麗を倒して即位し、翌年国号を朝鮮と定めた。李成桂は、明と親交し内治に努め、儒教を保護した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9633258334079208" SCORE="17.3396" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1824" RANK="22"> ベドウィンは、アラブ系遊牧民の総称。ベドウィンは、アラビア半島を中心に西アジア一帯に散在し、羊・ラクダなどの牧畜のほか、略奪・交易を生業とした。ベドウィンは、アラビア語で「砂漠の人」の意味。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9629070548002453" SCORE="17.1434" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-1-3-2-6" RANK="23"> あわせて約400年間つづいた漢は、その後の歴代王朝のモデルとなった。鉄製農具の普及など農業技術の進歩によって生産がまし、人口が増加するとともに、絹織物、漆器、陶器などの産業が発達し、商業も活発になった。、「漢字」や「漢民族」のよび名が示すように、この時代に中国の社会と文化の基礎がかたまった。とくに武帝のときに国家の学問となった儒学は、上下の秩序を守るのに役だつため、王朝支配をうらづける政治哲学となり、経典の研究がすすめられて後代にうけつがれた。、漢代には後世に規範とされるような散文が書かれた。とくに司馬遷の「史記」は、人物の伝記を中心に歴史の全体像を記す紀伝体とよぶ歴史の書きかたを用い、文学としても評価が高い。ついで班固があらわした「漢書」は、歴代の王朝が編纂する歴史書の模範となった。、前漢のころ文字を記す紙が発明され、後漢に改良がくわえられて広く普及した。その製法はのちにイスラーム世界からヨーロッパの国々にも伝えられた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9624715431556294" SCORE="16.944" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1510" RANK="24"> 淮河は、河南省南端より東流し、黄海に注ぐ河。淮河は、華北の畑作地帯と江南の水田地帯との境界をなす。淮河は、1142年の和議で、淮河と秦嶺は山脈を結ぶ線が、南宋と金の境界とされた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9623050795401261" SCORE="16.869" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-3-8-4-14" RANK="25"> 、多くの地域において、戦争の終結は必ずしもただちに平和の実現を意味するものではなかった。東ヨーロッパやバルカン諸国の抵抗運動の展開や、アジアでの民族運動の成長にもかかわらず、それらの頭ごしになされた連合国首脳による戦後処理の方針決定は、諸地域にあらたな衝突をうんだ。その背後で、連合国の協力体制にも亀裂が生じていった。戦後世界の出発は多難であった。戦争の終了とともに、世界にはかつてなかった巨大な人の動きがおこった。日本が降伏したとき、アジア・太平洋の広い地域に、朝鮮、台湾などをふくめ約三百五十万人もの日本の軍隊が展開していた。、植民地支配と戦時の占領によって、ほぼ同じくらいと推定される民間人が各地に散らばっていた。、日本国内には、戦時に動員連行されてきた人々をふくめ二百数十万人に達する朝鮮人をはじめ、多くの台湾人、中国人が住んでいた。これらの引き揚げや帰還は戦後の出発にとっての重要な課題だった。、日本の占領下、アジア各地で動員され、戦火に追われ、戦時、戦後の混乱のなかであらたな安住の地を求める人々の大きな流れがうみだされた。ヨーロッパでも、ドイツと東ヨーロッパを中心に、その流れは前例のない規模で広がった。戦後の新しい秩序がつくりだされてゆく過程自体が、、あらたな人の流れをうむことにもなった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9616542222203609" SCORE="16.582" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6043" RANK="26"> ABCDラインは、1941年夏頃から新聞・放送用語として使われ始めた、日本を包囲する敵対勢力のこと。ABCDラインは、Aはアメリカ、Bはイギリス、Cは中国、Dはオランダ。ABCDラインは、日本国民の敵愾心をあおることに利用された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9614617893976377" SCORE="16.499" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1544" RANK="27"> 陸九淵は、南宋の儒学者。陸九淵は、倫理学的立場に徹し、禅宗の影響を受け「心即理」の唯心論をとなえ、朱熹と対立した。陸九淵は、明の陽明学に影響を与えた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9614279735054395" SCORE="16.4845" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-03-01-0" RANK="28"> 第3章では、漢滅亡後の魏晋南北朝の分裂時代から元朝による南宋の征服にいたるまでの、千年あまりの東アジアの歴史をとり扱う。この時期の前半の3～6世紀は、北方諸民族の諸王朝が華北を舞台につぎつぎと興亡し、南にのがれた漢族の王朝もひんぱんに交替する、分裂と動乱の時代であった。、そうした動乱のなかで、のちの隋・唐につながる新しい体制の基礎がきずかれる。諸民族が入りまじる状況のもと、北方・西方の要素をとりいれた、普遍性のある文化が成熟してきた。仏教がひろまり、道教が体系化され、従来の規範にとらわれない自由な精神活動が貴族によって重んぜられたこの400年間は、中国文化の幅が大きくひろがった時期であるといえる。その新しい文化を基礎に成立した隋・唐の王朝は、中国全土を統一するとともに、整然とした国家制度をつくりあげ、周辺諸国にも大きな影響をあたえた。首都の長安は、壮大な都市計画のもとにつくられ、アジア諸地域の人びとが集まる国際都市であった。分裂の時期に国家形成をはじめていた日本・朝鮮など周辺諸国では、唐に使節や留学生をおくってその制度をとりいれ、中央集権的な国家体制を整備していった。唐の整然たる制度がくずれて滅亡への道をたどり、五代十国の動乱をへて宋が成立するまでの時期は、中国史上有数の大きな変革期といわれる。唐を中心とした東アジア文化圏の統合がゆるみ、それぞれの地域が独自の特色をもつ国家をつくっていくのがこの時期であった。中国でも、貴族が没落し、科挙によって登用された文人官僚が皇帝の集権的な統治をささえる、独特の国家体制が成立した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9611971527984895" SCORE="16.3862" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-4-3-1" RANK="29"> イギリスでは、16世紀以来の世界貿易の拡大によって、毛織物生産のためのマニュファクチャーなど国内産業の発達がうながされていた。、新しい商人・企業家層が成長し、利潤を求めて投資がなされ、資本を蓄積していた。その背後では、ジェントリーとよばれる地主層が台頭して農村の階層分化が進行し、16世紀には牧羊のため農民から耕地をうばう第1次囲いこみがおこっていた。、17世紀の二度の革命によって、自由な生産活動を妨げる特権やギルド組織がとりのぞかれた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9610622793336699" SCORE="16.3293" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-3-1-0" RANK="30"> 15世紀なかば、ポルトガル、ついでスペインが海外進出にのりだしたころから、世界は新しい変化の時代をむかえることになった。その変化とは、一言でいえば、拡大するヨーロッパの勢力によって、世界がしだいに一つに結びつけられていったことである。それは、特に西ヨーロッパを中心にして、新しい世界商業の形成、拡大、カリブ海諸島やアメリカ大陸にみられるような、先住民の征服と植民地化として進んだ。アジアには、オスマン帝国のように、ヨーロッパの力をなお圧倒するような強力な権力が存在し、それ自身、自己を中心に広い地域を支配し結合させる独自の世界を形成していた。これらの世界がその体制を解体してゆくのは、本格的にはまだ300年ほどのち、18世紀の末からのことといってよい。、ヨーロッパの進出は、多くの地域に新しい経済活動を拡大させ、ヨーロッパからもたらされるあらたな刺激は、それらの地域の内部に、新しい対応と変化をうながす要因にもなっていった。この章では、そのように非ヨーロッパ世界において形成され併存して、独自の体制をかためた諸帝国、地中海からインド洋、さらに東アジアにつらなるオスマン、ムガル、中華帝国の様相をみる。、この地域の東西の交通の要所に成立し消えていったティムール朝にも注目したい。それと同時に、これらの帝国の支配をこえて、イスラームの商人、あらたに登場するヨーロッパの勢力の活動をひきつけた東南アジアの独自の位置にも注意しよう。そのいっぽう、この時代にヨーロッパにおこった変動は、やがてこうした世界に根本からの変化をうながすことになる。ヨーロッパには何がおこったのだろうか。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9609559048366519" SCORE="16.2847" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3056" RANK="31"> サファヴィー朝は、イスマーイール1世が建国。サファヴィー朝は、首都はタブリーズ・カズヴィーン・イスファハーンと移る。サファヴィー朝は、アッバース1世のときが最盛期。サファヴィー朝は、シーア派を国教とし、現在のシーア派イランのもとを固めた。サファヴィー朝は、1722年アフガン人に首都を占領され、やがて滅びた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9605039922694679" SCORE="16.0979" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-998" RANK="32"> 公孫竜は、趙の人。公孫竜は、名家の代表的思想家。公孫竜は、「白馬は馬に非ず」と説いた。公孫竜は、著書『公孫竜子』。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9604363340661771" SCORE="16.0703" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-4-2-12" RANK="33"> このようにアジアには、これまでとは異なり、新しい産業の市場を求める強い力がおし寄せてきた。それは、アジア社会の従来の秩序を根本からゆるがすものでもあった。中国や日本は、まだ門戸を制限し、これまでの秩序を保持しようとしていた。、変動をうながす波は、すでにまぢかにせまっていた。ヨーロッパの船が、琉球、朝鮮、日本の近海にもしばしばあらわれるようになるのは、この時期からである。長い戦乱のあいだに、イギリスでは、18世紀後半から進行していた産業技術上の変革が、経済の諸方面に大きな影響をおよぼし、社会生活の様相を根本から変え始めていた。それはヨーロッパ大陸にもしだいに波及し、人々は、フランス革命の記憶も新しいなかで眼前で進むこの変化を、産業革命とよぶようになった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9601795456958063" SCORE="15.9664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5686" RANK="34"> 陳独秀は、中華民国初期の思想家で、文学革命の中心的人物。陳独秀は、上海で1915年に『青年雑誌』を創刊、17年北京大学教授となったが、五・四運動中にマルクス主義に傾倒して保守派から反発され、退官した。陳独秀は、その後コミンテルンからの援助を受けて21年に中国共産党を創設し、初代委員長となった。陳独秀は、27年国民政府側との妥協的な姿勢を批判されて、29年に党から除名された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9601568964443005" SCORE="15.9573" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-419" RANK="35"> エウリピデスは、アテネの三大悲劇詩人の一人。エウリピデスは、伝統形式になじまない新しい傾向の作品を創作した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.959240285209291" SCORE="15.5975" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-7-0-0" RANK="36"> 20世紀初頭、日本がヨーロッパの列強の一つロシアとたたかったのは、明治維新からやっと30年あまりを経過したときであった。「文明開化」「富国強兵・殖産興業」という日本の近代化は、世界の注目をひいた。、その日本の近代とはどのようなものであったろうか。欧米に学び、肩をならべ、追いぬくこと、その意味では、日露戦争の勝利は、その輝かしい成果と思われた。日本は列強の仲間入りをはたした。だがそれは、日本が韓国を併合し、アジアにおいて列強と同じように、列強に対抗して、植民地帝国の道を歩んでゆくことでもあった。日本が明治維新をむかえたころ、プロイセンを中心にしたドイツ帝国の統一が完成した。それとともにヨーロッパでは諸国家のあらたな対立があらわれ、国際関係は、軍備増強、勢力拡大、植民地獲得の争いへと進んだ。このようなヨーロッパの動きは、近代国家への道を歩み始めてまもない日本の運命にとって、決定的ともいえる影響をもたらした。1870年、普仏戦争でフランスがプロイセンにあっけなくやぶれたこと、このときパリ・コミューンとして知られる革命の動きがおこったことは、日本の指導者に衝撃を与えた。幕末以来、フランスの政治制度や軍隊は、日本の主要なモデルとされていた。、それはプロイセンの力の前にもろくもくずれた。それ以上に首都パリの民衆反乱は恐怖をさそった。日本の国家と軍の模範はプロイセンにこそ求められるべきである、これが、国家形成の方向を支配した。自由民権運動の広がりにもかかわらず、やがて、大日本帝国憲法の制定は、民権よりも国権の強化を主とし、皇国の臣民としての国民形成をめざすことになる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9591475589964432" SCORE="15.562" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-1-3-1-4" RANK="37"> 春秋時代には、春秋の五覇とよばれる有力な諸侯が周の王をいただいて勢力をきそった。戦国時代になると、諸侯たちは周の王を無視してみずから王を名のり、はげしく争った。諸侯や王たちは富国強兵につとめ、すぐれた人材や政策を求めたため、諸子百家とよばれる多くの思想家とさまざまな学説が生まれた。孔子や孟子は周の制度を理想とし、他人を思いやる仁の思想をもとに、親や年長者につくす家族道徳を社会の規範とするようにとなえて儒家をひらいた。老子や荘子らの道家は、形式や作法を重んずる儒家の道徳を批判し、ありのままの自然なふるまいが道にかなうと説いた。商鞅や韓非らの法家は、きびしい法律や刑罰によって国家を治めることを説き、秦はこの思想を採用して強国となった。こうした諸子百家の思想は漢字によって表現されて後世に伝えられ、中華文明の意識を人々にいだかせるとともに、のちにはヴェトナムや朝鮮、日本にも伝わって、東アジアの文化的な源流の一つとなった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9591441553912684" SCORE="15.5607" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-13-03-2" RANK="38"> 清は、すぐれた兵器をもつイギリス海軍に連敗して、1842年に南京条約を結び、香港島の割譲、上海・寧波・福州・厦門・広州の5港の開港、公行の廃止、賠償金の支払いなどを認めた。翌43年、領事裁判権、協定関税、最恵国待遇などを認める不平等条約を結んだ。A国がB国と条約を結んだ後、C国と別の条約を結んだ場合、C国にあたえた特権をB国にもあたえるという条項。B国がA国に対し同じ義務をもたない場合、A国の方が不利な条件となり、これを片務的最恵国待遇という。五港通商章程・虎門寨追加条約をさす。イギリスは1845年に最初の租界を上海に設け、それ以後開港場には外国租界がふえていった。44年にアメリカ合衆国と望厦条約を、フランスと黄埔条約を結び、イギリスと同様の権利を認めた。戦後の交易でも欧米諸国が期待したほどの利益はあがらず、不満をいだいたイギリスは条約改定の機をうかがっていた。1856年広州で、イギリス船籍を主張する船の中国人乗組員が海賊容疑で逮捕されるというアロー号事件がおこった。イギリスはこれを口実とし、フランスによびかけて共同出兵をおこない、アロー戦争をおこした。英仏軍は広州を占領し、海路北上して天津にせまり、58年に天津条約を結んだ。翌年、批准書交換の使節の入京を清軍が武力で阻止したことを機に、英仏軍は再度出兵して北京を占領し、60年に北京条約を結んだ。このとき英仏軍が円明園の離宮で略奪、破壊をおこない、同園は廃墟となった。清は、外国公使の北京駐在、天津など11港の開港、外国人の中国内地での旅行の自由、キリスト教布教の自由などを認め、イギリスに九竜半島南部を割譲した。同じころアヘン貿易も公認された。19世紀のなかば、ロシアも東シベリア総督ムラヴィヨフのもとで中国への圧力を強化し、1858年には清とアイグン条約を結んで黒竜江以北を領有した。ロシアの東方進出ついで60年には北京条約を結んで沿海州を獲得し、ウラジヴォストーク港をひらいて太平洋進出の根拠地とした。ロシアの東方進出イスラーム教徒の反乱を機にイリ地方に出兵し、81年のイリ条約で清との国境を有利にとり決めた。ロシアの東方進出中央アジア方面でも、南下の勢いを示して、19世紀なかごろには、ウズベク人のブハラ・ヒヴァ・コーカンドの3ハン国を支配下においた。ロシアの東方進出。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9590851569812263" SCORE="15.5382" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-02-03-5" RANK="39"> 中国では春秋時代中期以降、鉄製農具や牛耕の普及によって農業生産力がしだいに高まり、小家族でも自立した農業経営が可能となったため、氏族の統制はゆるんでいった。戦国時代の富国策によって商工業が発展し、青銅の貨幣ももちいられるようになり、大きな富をもつ商人もあらわれた。青銅の貨幣戦国時代には刀・布・銭がもちいられた。秦の始皇帝は円形方孔の半両銭に統一し、その形はその後の銭の基本形となった。このような社会経済の変化にともなって、周代の世襲的な身分制度はくずれ、個人の能力を重んずる実力本位の傾向がこの時代の特色となった。各国の内部では身分にとらわれない有能な人材の登用がおこなわれ、君主に権力が集中してくるのも、このような時代風潮と関連している。戦争の続く時代のなかで、人びとは新しい社会秩序のあり方を模索した。独創的な主張によって君主に認められる機会も多かった。その結果、春秋・戦国時代には多様な新思想がうまれ、諸子百家と総称される多くの思想家や学派が登場した。諸子百家のなかで後世にもっとも大きな影響をあたえたのは、春秋時代末期の人、孔子を祖とする儒家の思想である。孔子は、親に対する「孝」といったもっとも身近な家族道徳を社会秩序の基本におき、家族内の上下のけじめと愛情をひろく天下におよぼしてゆけば、理想的な社会秩序が実現できるとした。孔子の言行は『論語』に記録され、その思想は、万人のもつ血縁的愛情を重視する性善説の孟子や、礼による規律維持を強調する性悪説の荀子など、戦国時代の儒家たちによってうけつがれた。その他、血縁をこえた無差別の愛を説く墨子の学派、あるがままの状態にさからわずすべての根源である「道」への合一を求める老子・荘子の道家、強大な権力をもつ君主が法と策略により国家の統治をおこなうべきだとする商鞅・韓非・李斯らの法家などがあり、いずれもその後の中国社会思想の重要な源となっている。、論理学を説いた名家、兵法を講じた兵家、外交策を講じた縦横家、天体の運行と人間生活の関係を説いた陰陽家、農業技術を論じた農家など、多様な分野で思想・学問の基礎がきずかれた。『詩経』『春秋』など儒家の経典をはじめとする諸子百家の文献に加えて、屈原の『楚辞』などの文学作品もまとめられた。戦国時代の楚の屈原らの詩歌を中心とした文学作品集。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.958473238262296" SCORE="15.3086" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-19-1-0" RANK="40"> ラジオ放送や映画という新しいメディアが人々をとらえ、アメリカ合衆国で自動車の大量生産がはじまり、電気冷蔵庫や電気掃除機などが登場し、いくつかの国々で女性が職場や政治に進出しはじめたのが、1920年代であった。現在と地続きの時代がはじまったこの20世紀の前半は、列強が世界の覇権をめぐって争い、二度の世界大戦がおこった世界戦争の時代であった。それまで想像もできなかったような新しい戦争のなかから、現代がはじまったのである。史上初の総力戦となった第一次世界大戦で、それまで世界を支配してきたヨーロッパ諸国は大きな打撃を受けた。かわってアメリカ合衆国やソ連、日本などが発言力を増すようになった。国際政治の枠組みも大きく変化し、新しい要素が登場した。まず、ロシア革命によって新たに社会主義国というモデルが誕生した。パリ講和会議では、民族自決の理念が唱えられ、一つの民族が一つの国家をつくるという動きが世界の各地に波及していくことになる。民主主義という理念が新たに登場したことも見のがしてはならないだろう。孤立主義をとっていたアメリカ合衆国が、国際政治に関与するよりどころとしてかかげたのがこの民主主義という理念であった。資本主義国と社会主義国の対立、民族自決の理念や民族国家建設要求、民主主義という理念は、第二次世界大戦でも重要な争点となり、戦後の米ソ二極体制、民族解放と植民地独立、民族紛争の流れをつくりだしていった。アメリカ合衆国は、この「20世紀の三十年戦争」ともいえる二つの世界戦争を通じて、イギリスにかわり覇権国家の地位を確立していったのである。世界戦争の時代には、国家と社会のあり方も大きく変化した。二つの世界大戦は、ともに国民と国力を総動員する総力戦となった。国家は、経済活動を統制し、国民の日常生活にまで干渉するようになった。戦争に協力する見返りに、参政権を拡大し、福祉国家の役割を担うようにもなった。多くの国で、大衆の政治参加がすすみ、女性の社会進出がみられるようになった。大量生産方式にもとづく大衆消費社会の出現は、まだアメリカ合衆国など一部に限られていたが、映画やスポーツ、旅行などの大衆文化や余暇活動が定着してくるのもこの時代からであった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9581026318746401" SCORE="15.1728" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2867" RANK="41"> 顧炎武は、明末清初の思想家。顧炎武は、清に仕えず、経世実用の学を尊んで考証学の祖となった。顧炎武は、代表作は『日知録』。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9576970303372515" SCORE="15.0269" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4426" RANK="42"> ミズーリ協定は、ミズーリ州設置のとき、自由州とするか奴隸州とするかで南北が対立し、結局ミズーリを奴隸州とするが、以後は北緯36度30分以北には奴隸州を認めないとした協定。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9576863615456075" SCORE="15.0231" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1558" RANK="43"> 院体画は、画院に属する画家が中心となり、花鳥・山水・人物などを題材として宮廷趣味に合致するように描いた画風。院体画は、伝統を重んじ、写実的で装飾的であることを特色とした。院体画は、北宋の徽宗、南宋の馬遠・夏珪らの画風が典型とみられる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.957670629318005" SCORE="15.0175" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2350" RANK="44"> 自治都市は、11～12世紀を中心に、都市が国王や領主から特許状を交付され、さまざまな自治権を獲得して自立を成し遂とげた都市。自治都市は、その後、領主などからの介入をさけるために周囲に城壁が築かれることが多かった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9576585412839835" SCORE="15.0132" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2809" RANK="45"> 仇英は、16世紀前半頃の北宗画家。仇英は、人物・風俗画にすぐれ、院派の三大家の一人とされる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9572365235981498" SCORE="14.8646" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-223" RANK="46"> ユダヤ教は、ユダヤ人の民族宗教。ユダヤ教は、ヤハウェを唯一神とし、選民思想・戒律主義・メシア信仰などを特色とする。ユダヤ教は、最後の審判や天使・悪魔の思想にはゾロアスター教の影響がみられ、のちにはキリスト教・イスラーム教の成立に影響を与えた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9572365235981498" SCORE="14.8646" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5395" RANK="47"> ムハンマドアブドゥフ-外国は、エジプトのイスラーム改革思想家。ムハンマドアブドゥフ-外国は、アフガーニーの影響を受け、ウラービーの反乱にも参加した。ムハンマドアブドゥフ-外国は、イスラームの思想と近代文化の調和をめざすイスラーム改革思想の普及に努め、民族運動に影響を与えた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9570498527982673" SCORE="14.7998" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1472" RANK="48"> 北宋は、趙匡胤による建国から第9代欽宗までの宋王朝。北宋は、都は開封。北宋は、文治主義を採用して官僚制を整え、君主独裁体制を樹立したが、北方民族の遼・西夏・金の圧迫を受け、財政難にも苦しんだ。北宋は、靖康の変で金に滅ぼされた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9570371186061962" SCORE="14.7954" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2173" RANK="49"> 聖界諸侯は、世俗の諸侯のような広い所領を持ち、皇帝や王からも同等な地位を認められた、大司教や修道院長のこと。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9569023703466406" SCORE="14.749" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2866" RANK="50"> 黄宗羲は、明末清初の思想家。黄宗羲は、反清復明運動に努め、清朝の成立後も仕えず、学問に没頭し、考証学の祖となった。黄宗羲は、代表作は『明夷待訪録』。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.95683292578993" SCORE="14.7252" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-17-1-5" RANK="51"> 19世紀には、人文科学も20世紀につながる近代的基礎を固めた。歴史学は、ランケが史料批判にもとづいた方法を確立し、社会学は変動する同時代の社会現象を観察して、理論化を試みた。社会学を創始したフランスのコントが確立した実証主義は、人文科学に大きな影響を与えた。地理学は未知の土地への探検を実行したが、そのなかには各国の植民地支配拡大につながるものもあった。科学の名のもとに、非科学的な主張がなされることもあった。ダーウィンの進化論を社会にも適用する各種の社会進化論が人種理論や優生学と結びつけられ、反ユダヤ主義や黄禍論が主張されたのはその一例である。他方で、深い洞察もなされた。哲学者ニーチェはヨーロッパ文明の根本を批判し、精神科医フロイトは、人間心理に無意識の層があると考え、精神分析学の基礎を形成した。いずれも20世紀思想に大きな影響を与えることとなる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9562539188320106" SCORE="14.5297" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-18-1-14" RANK="52"> 18世紀の中ごろから、オスマン帝国の属州統制のゆるみ、イランのサファヴィー朝の崩壊、インドのムガル帝国の弱体化などがみられ、イスラーム世界の政治的混乱がつづいていた。このような情勢のなか、オスマン帝国の影響下にあったアラビア半島で、イブン＝アブドゥル＝ワッハーブがイスラーム改革運動をはじめた。彼は、神秘主義教団中心の信仰のあり方を徹底的に批判し、預言者ムハンマドの教えに立ちかえれと主張した。彼が主導した運動はワッハーブ派の運動として知られている。この運動は、中部アラビアの豪族サウード家の支持を得て広がり、メッカとメディナという二聖都をも支配するワッハーブ王国を建設した。ワッハーブ王国は、19世紀になって、オスマン帝国の命令でアラビアに出兵したエジプトのムハンマド＝アリーによって、一度は滅ぼされた。王国はのちに再興し、20世紀に成立したサウジアラビアにいたっている。ワッハーブ派の運動に対抗して、18世紀のアラビアでは、神秘主義教団の間でも改革運動がはじまった。神秘体験を求めるだけではなく、コーランの朗誦やイスラーム法を教える組織として新しい教団がいくつも成立した。19世紀後半に汽船の時代を迎えると、ムスリムのメッカ巡礼者が激増した。その結果、18世紀にアラビアにはじまったワッハーブ派と新しい神秘主義教団の動きは、巡礼者を通じて全イスラーム世界に広がっていった。このような動きのなかで、スーダンのマフディーの勢力やリビアのサヌーシー教団が一時期政権を担当した。19世紀は、印刷術がイスラーム世界にとりいれられて、新聞や雑誌がさかんに発行された時代となり、それらを通じてムスリムの知識人が全イスラーム世界規模で意見を交換するようになった。それを背景にして、全世界のムスリムが政治的にまとまろうとするパン＝イスラーム主義が唱えられた。この主張はアフガーニーによって体系化され、オスマン帝国、エジプト、イラン、インドに大きな影響を与えた。アフガーニーの影響を受けたエジプトのムハンマド＝アブドゥフは、教育と宗教の分野で、近代的な要素をとりいれたイスラーム改革に取り組んだ。彼の思想と行動は、アラビア語の雑誌を通じて全イスラーム世界に知られ、各地で教育改革をめざす運動を活性化させた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9560824746293165" SCORE="14.4728" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-1-1-1-7" RANK="53"> 戦国時代の七つの強国のうち、西方辺境からおこった新興国の秦は、法家の政策を採用し富国強兵に成功した。秦王の政は、東方の6国をつぎつぎに滅ぼし、前221年に中国を統一し、「皇帝」の称号をつくり皇帝位についた。始皇帝は、法家の思想をもとに度量衡、貨幣、文字などの統一をすすめ、全国を郡、県にわけ、官僚を派遣して統治した。、北方の遊牧民の匈奴が中国にしばしば侵入するのをふせぐため、万里の長城を修築した。始皇帝の統治のしくみは、その後二千年余りつづく皇帝による政治体制の基礎になった。、農民反乱をきっかけに各地で群雄が争うなか、秦は統一後わずか15年で滅んだ。秦末の動乱のなか、農民出身の劉邦が中国を統一して前202年に漢を建国し、郡県制と封建制をあわせた郡国制を採用した。その後、諸侯王の勢力は弱められ、郡国制は名目化し、中央集権体制が確立された。前2世紀の武帝のときに最盛期をむかえ、朝鮮半島やヴェトナム中部にまで支配を広げるいっぽう、北方の匈奴をうちやぶり、対匈奴策の一環として張騫を西域に派遣した。武帝の積極的な対外政策は、財政難をまねき、塩、鉄の専売や均輸法、平準法を実施するなどして経済の立て直しにつとめた。その後、外戚の王莽が皇帝位をうばい、漢にかわって新をたてたが、各地で豪族や民衆による反乱がおこり、漢の王室の子孫である劉秀が漢を再興して国内の政治をととのえた。後漢時代に豪族は土地の集積などで富をたくわえ、儒教の教養をもとに官界に進んだ。、漢は貢ぎ物をもっておとずれてくる周辺諸民族の首長に、官職や爵位を与えて君臣関係を結び、漢を中心とする国際的な君臣関係をつくりあげた。これは封建制を対外関係に利用したもので、その後もひきつづき中国王朝を中心とする周辺の地域や民族とのあいだの国際秩序の形成に利用された。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9558663497561886" SCORE="14.4017" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-4-21-2-10" RANK="54"> 21世紀はボーダーレスの時代といわれて久しい。どのような経済、文化活動でも、国家や国境をこえなければ、その発展を考えられない。ところが近年、強い文化的共通性をもち、世界の経済発展の中心地といわれる東アジアの海で、国境問題が大きく浮上している。日本の領土について、日本海では、竹島をめぐって韓国との間に領土問題があり、東シナ海では、中国が尖閣諸島の領有権を主張している。当初、竹島では漁業権、尖閣諸島では石油利権など、資源の問題と結びついていたが、現在ではそれが国家や民族の威信をかけたナショナリズムと結びつき、解決を困難にしているようである。19世紀に完成した近代国家の枠組みは、21世紀においてなお重い。国境問題がかりに偏狭なナショナリズムによる無意味な国家・民族間の対立にまで発展するとすれば、おたがいにとって不幸なことであり、このような問題をのりこえるためには、なによりも国家・民族相互の文化や歴史の理解が必要である。人と人との関係と同じように、国家間でも自分の考えを相対化し、相手の考えを理解することが必要であろう。冷静な相互理解が強く求められるのである。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9558376172320843" SCORE="14.3923" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-2-5-3-4" RANK="55"> 西ヨーロッパの王は、10世紀には領主たちのなかから選ばれた領主の一人にすぎなかったが、領主層が没落するなかでしだいに強い力をもつようになった。14世紀に大砲が登場すると、ばく大な軍事費にたえられない領主たちの地位はますます低下し、ゆたかな都市に支援される王が多数の領主たちの主君として、広い地域をまとめるようになった。王はしだいにローマ教皇の保証を必要としなくなる。14世紀にはフランス王はローマ教皇を強制して南フランスのアヴィニョンに移住させた。ローマ教皇の地位はイタリアやフランスの君主たちの政争の道具とされるようになり、複数の教皇が出現したりした。これに対して、教会上層部の混乱と堕落を批判するものもでてきた。イギリスのウィクリフは教皇の権威を否定し、イギリス教会のローマ教皇からの独立を主張した。、ベーメンのフスは俗化した教皇を批判し、異端として処刑された。これらの批判は宗教改革につながってゆく。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9557112413051878" SCORE="14.3511" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2822" RANK="56"> 国姓爺は、鄭成功に与えられた異名は。国姓爺は、明朝の復活に努力していることに対し、南明の王から国姓を賜ったことから、このように呼ばれる。国姓爺は、鄭成功を主人公とした近松門左衛門の人形浄瑠璃『国性爺合戦』を通じても、この呼び名は広く知られている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9552848274170489" SCORE="14.2138" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-1-0-0-0" RANK="57"> 世界の歴史は、今日ではたんに諸地域の歴史の集合ではなく、それぞれが密接なつながりをもつ一つの世界史を成立させている。そのような世界史の形成は、およそ15世紀に始まった。第1部は、その前提というべき学習である。まず第1章は、人類がさまざまな地域で、独自の気候や風土に根ざしつつそれぞれの世界をきずきあげてきた文明や文化の特質をみる。第2章は、これらの世界がけっして孤立して成立していたのではなく、広く交流し影響をおよぼしあったことを、いくつかの時代と地域をとって相互のつながりのなかで考える。まず、人類が文明をどのように成立させたかをみたあとで、諸地域世界にはいっていこう。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.955215738644763" SCORE="14.1918" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1529" RANK="58"> 広州は、広東省の珠江下流の港市。広州は、ムスリム商人が多く来航し、北宋では最大の貿易港であった。広州は、南宋では泉州に繁栄を奪われた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9552056716086998" SCORE="14.1886" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1567" RANK="59"> ベイフツは、北宋の文人画家・書家。ベイフツは、米法山水画といわれる独自の手法を生んだ。ベイフツは、書も、宋代四大家の一人とされる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9550705893236925" SCORE="14.1458" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-1-3-1-3" RANK="60"> 周はやがて内乱と西北方の民族の侵入でおとろえ、前8世紀前半、都を東の洛邑に移した。これ以後を東周とよび、そのうち前5世紀末までを春秋時代、そののちを戦国時代という。黄河の洪水は、ときには河口が数百kmも移動するほどにはげしく、そのため、それまでの都市国家は、丘陵でわき水のある場所に孤立し、点在していた。鉄器が農具のほか、土木用具としても使われると、大きな堤防や用水路がつくられて開墾がすすんだ。人々が黄河流域などの大平原にすむようになると、都市国家はしだいに広い領域を支配する国家へと拡大した。戦国時代には、鉄の犁を牛にひかせる農法が広まり、農業生産が増大した。農民たちは家族ごとの少人数で農耕ができるようになった。、商業や手工業もさかんになり、特産物の交易が広く行われるようになって、各地でさまざまな形の青銅貨幣が大量につくられた。このような生産や交易のしくみの変化によって、血縁関係のきずなはしだいにゆるみ、封建制度はくずれていった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9548871881132318" SCORE="14.0881" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1552" RANK="61"> 蘇轍は、北宋の文人・政治家。蘇轍は、蘇軾の弟。蘇轍は、官僚として地方・中央諸官を歴任し、王安石の新法に反対した。蘇轍は、唐宋八大家の一人。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9544788512477387" SCORE="13.9613" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3033" RANK="62"> スルタン-sultanカリフ制は、スルタンがカリフをも兼ねる制度。スルタン-sultanカリフ制は、オスマン帝国スルタンのセリム1世がマムルーク朝を滅ぼしたとき、ここに亡命していたアッバース朝のカリフからその地位を奪い、成立した。スルタン-sultanカリフ制は、〔最近の研究では、帝国がスルタン＝カリフ制を用いるのは早くとも18世紀後半以後のことである、とされている。スルタン-sultanカリフ制は、〕。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9543736528052282" SCORE="13.929" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-4-12-0-0" RANK="63"> “資本主義世界”がますます発展すると、生産活動にたずさわる労働者として“大衆”とよばれる大きな集団が登場してきた。それは歴史を動かす主役になりつつも、産業のしくみが巨大化するなか、主体性を失って、あやつられやすい存在でもあった。、競争を活力源とする経済システムが世界をおおいつくすと、地球という限られた空間と資源をめぐって、世界のいたるところで争いが生じた。1936年におこったスペイン内乱では、ドイツがスペインの都市ゲルニカを爆撃、一般市民に多くの死傷者をだした。ピカソは、市民を無差別にねらったこの爆撃に対して、怒りと悲しみをこめて「ゲルニカ」をえがいている。二つの世界大戦では、国民あげての総力戦となってしまい、最後には、原子力爆弾の開発と使用にまでいきついたのであった。、世界戦争と環境破壊の時代といわれる“20世紀”とは、どのような時代であったのであろうか。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.954303359583995" SCORE="13.9075" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-3216" RANK="64"> ルネサンスは、14～16世紀にかけて、イタリアで始められ、西欧各地に広まった芸術・思想上の新しい動き。ルネサンスは、フランス語で「再生」を意味し、「文芸復興」とも訳される。ルネサンスは、古代ギリシア・ローマの文化を模範にとり、神や教会を中心とする中世的な世界観から、新しい人間中心の世界観への転換が模索された。ルネサンスは、このように、一般的には近代の出発点とされるが、貴族的・保守的な側面のあることも指摘されている。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9542499232450492" SCORE="13.8912" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1101" RANK="65"> 五経博士は、武帝が設置した官職。五経博士は、五経の教授と普及を任務とした。五経博士は、儒教の正統教義化の始まりとなった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9536140052544382" SCORE="13.7001" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1553" RANK="66"> 曾鞏は、北宋の文人・政治家。曾鞏は、官僚として長く地方官を歴任し、王安石と親交があったが、その新法には反対した。曾鞏は、唐宋八大家の一人。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.953515957348785" SCORE="13.6711" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-4-1-18" RANK="67"> テルミドールの反動ののち、あらたに制定された1795年憲法により、2院制の議会と5人の総裁をおく総裁政府が成立した。それは制限選挙を復活し、有産者の支配をめざすものだった。投機的な商人などの活動がふたたび増大し、王党派もまた台頭した。これに対し、96年には社会的平等を主張するバブーフらが総裁政府打倒をくわだてる事件もおこった。このような政治の不安がつづくなかで登場したのがナポレオン・ボナパルトだった。コルシカ島生まれの彼は、革命戦争において軍人としてしだいに頭角をあらわし、特に96年、イタリアでオーストリア軍をやぶって名声をあげていた。1799年、第2回対仏大同盟が結成され、総裁政府が危機に直面したとき、おりからエジプト遠征中であった彼は政府に無断で帰国し、同年11月9日、クーデタによって統領政府を樹立、みずから第一統領として実権をにぎった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9535115524073017" SCORE="13.6698" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4327" RANK="68"> 第第2回選挙法改正は、自由党が推進し、ダービー保守党内閣のときに成立した。第第2回選挙法改正は、都市の労働者に選挙権が与えられ、有権者は135万人から247万人となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9533745846604875" SCORE="13.6295" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4354" RANK="69"> 無政府主義は、国家権力を否定し、個人の自由を強く追求する思想。無政府主義は、議会主義を否定し、労働者の直接行動に強く期待した。無政府主義は、1840年代にブルードンが主張し、その後バクーニンやクロポトキンらが深め、マルクス主義と対立しながら19世紀後半のロシアでおおいに発展した。無政府主義は、・第三共和政期のフランスで広まったサンディカリズムにも強い影響を与えた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9532888693084863" SCORE="13.6044" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-3-8-4-1" RANK="70"> 17世紀になると、ヨーロッパ各国で、領主としてながらく個々の地方を支配してきた貴族が弱体化し、国王が全国を一つにまとめて支配するようになる。国王は官僚機構や軍隊を整えて専制的な支配を行った。こうした政治体制が絶対王政である。国王は、王の権限は神から与えられたと主張する王権神授説を根拠として、専制支配を正当化し、各国の王の上にたつと考えられてきたローマ教皇や神聖ローマ皇帝の影響を国内から排除しようとした。国境線でしきられた領土のなかのすべての人々を、単一の権力が支配する国家を主権国家とよぶ。絶対王政は近代的な主権国家の最初の形態であり、国王が一人で主権を行使した。この時代には、まだ国民主権という考えはなく、国王は聖職者や貴族の協力を得るために身分制を維持し、教会や貴族の特権をみとめていた。絶対王政の諸国は、地位の低下に不満をもつ貴族たちをおさえ、常備軍と中央と地方の官僚機構を維持するためにばく大な資金を必要とした。このため王権は直接に工業や貿易の振興をはかる重商主義の経済政策をとった。各国は、ヨーロッパの外に、原料を確保し本国製品を売るための植民地を求めて戦争をくりかえした。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.953003866951436" SCORE="13.5216" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-953" RANK="71"> サイは、戦国の七雄の一つ。サイは、周以来の斉を家臣の田が倒して建国した。サイは、前4世紀後半が最盛期で、諸国の思想家などが都の臨淄に集まった。サイは、秦に滅ぼされた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9523750049735908" SCORE="13.3424" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-7005" RANK="72"> 超現実主義は、フロイトの精神分析の影響を受け、1920～30年代に文芸上と芸術上に並行的におこった。超現実主義は、夢や潜在意識下にある精神内部を、先入観にとらわれず表現することを主眼とした。超現実主義は、タンギー・ダリが代表。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9519078205975863" SCORE="13.2123" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-1-4-2-4" RANK="73"> 漢代には、五経などの儒教の経典が新たに編集され、後漢のテイ玄らによる字句の解釈をめぐる学問が発達した。漢王朝の正統化のために史書の編集が奨励され、前漢の司馬遷の『史記』と後漢の班固の『漢書』は、のちの歴史書の模範となった。『史記』は上古から武帝期までの通史、『漢書』は前漢一代の歴史書であり、叙述の形式は、帝王や皇帝の年代記と重要人物の伝記で構成される紀伝体である。後漢期には、科学技術の面でも進歩がみられ、張衡は天球儀や地震計を考案し、蔡倫は紙の製法を大幅に改良した。紙の使用が普及したのは、さらにのちの時代であり、当時の書物や文書は、もっぱら木や竹の札か絹布に書かれた。、官営工場を中心に精巧な絹織物、漆器、銅鏡がつくられ、その技術や製品は西方にも伝播した。この時代、海・陸両路による東西交渉が活発であり、仏教がインドから西域経由で正式に中華帝国に伝来したのは、後漢期のこととされる。後漢の時代、大秦王安敦の使者と称する者が、海路、日南郡に到着している。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9517980622408284" SCORE="13.1821" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6495" RANK="74"> 直通通信協定は、米ソ両首脳間の直通電話回線のこと。直通通信協定は、キューバ危機への反省から、両国で緊急事態が発生じたときに、ただちに協議が行えるようにした。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9517046296996831" SCORE="13.1565" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1488" RANK="75"> 王安石は、北宋の政治家・文章家。王安石は、唐宋八大家の一人。王安石は、神宗の信頼を受け、1070年宰相となり、新法を実施した。王安石は、旧法党の反対を受けて、76年に宰相を辞任した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9516156067208438" SCORE="13.1322" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-12-04-2" RANK="76"> カントにはじまるドイツ観念論哲学を完成したのは、弁証法哲学をとなえるヘーゲルであった。ものごとは自己の内部にたえず矛盾をうみだし、それをより高い次元で統一して解決しながら発展していくと考える哲学の理論。ヘーゲル学派のフォイエルバッハのとなえた唯物論はマルクスにうけつがれ、デンマークのキェルケゴールは実存哲学のさきがけとなった。、資本主義発展の先頭にたったイギリスでは、18世紀末に出たベンサムが「最大多数の最大幸福」を主張して功利主義を説き、民主主義をささえる論理を提供した。フランスでは19世紀前半コントが実証主義をとなえ、現実世界の経験のみに知識の源泉を求めて、社会学の創始者となった。この現実主義的傾向はイギリスのジョン＝ステュアート＝ミル、ハーバート＝スペンサーらの功利主義・経験論哲学にも影響をあたえた。イギリスのアダム＝スミスの流れをくむマルサス・リカードらの古典派経済学は、経済の一般法則を研究し、自由放任主義を主張した。、ロマン主義とナショナリズムの影響で、歴史学は19世紀に空前の隆盛をむかえた。ことにナポレオン時代に民族意識が高まったドイツは歴史研究の中心となり、ランケらが史料の厳密な検討によって正確な史実を究明する近代史学を基礎づけた。これをうけてほかの国ぐにでも歴史の研究がさかんになった。法学でも、18世紀の自然法が法の普遍性を重んじたのに対し、法は各民族に固有のものだとする歴史法学がドイツのサヴィニーによってとなえられ、経済学でもドイツに歴史学派がうまれた。この派の先駆者リストは、古典派経済学とことなり、おくれた発展段階にある国民経済は国家の保護を必要とすると説いて、ドイツ関税同盟の結成に努力した。マルクスは史的唯物論にもとづいて資本主義の研究を深め、『資本論』でマルクス経済学を樹立した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9515358315157016" SCORE="13.1105" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5675" RANK="77"> フーヴァーは、共和党出身の第31代大統領。フーヴァーは、自由放任による資本主義の永遠の繁栄を主張し、大恐慌がおこったときもほとんど対策をとらずに、状況をさらに深刻化させた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9514539460156245" SCORE="13.0883" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-1-2-3-2" RANK="78"> ローマ帝国は諸宗教に寛容であったので、ネロ帝の迫害のような例外はあったが、キリスト教徒への公権力による迫害は少なかった。、3世紀になると、キリスト教徒の数が目立つようになり、公権力はキリスト教に注目するようになった。3世紀後半になると、キリスト教徒の間にエジプトの砂漠に住み苦行に励む者があらわれ、その噂がかけめぐり、苦行者を慕う者が群れをなすようになった。彼らは現世から逃避しようとしたのではなく、キリストの言葉への服従を追求したのであった。このような砂漠の僧窟は、エジプトから、シナイ半島へ、ヨルダンの谷へと広がり、4世紀はじめには修道院も開かれた。このような聖なる世界は、新しい禁欲思想を現実のものとしたのである。このような禁欲思想は、それまでの地中海世界にはみられないものであり、文明の基調が根本的に変化したことが推察される。このために、この変化をもたらした古代末期から中世初期を一つのまとまった時代としてとらえようとする歴史観が有力となっている。ローマ帝国がキリスト教に脅威を感じるようになったのは、このころである。303年、ディオクレティアヌス帝はキリスト教徒の迫害を命じ、各地で苛烈に遂行された。キリスト教徒は、ディオクレティアヌス帝によって強化された皇帝崇拝を拒否した。、殉教者を出しながらもキリスト教は社会階層や民族差をこえて広がった。迫害よりも懐柔が得策と考えるにいたったコンスタンティヌス帝は、313年、ミラノ勅令によってキリスト教を公認した。それ以後、キリスト教は皇帝との結びつきを深め、急速に勢力を強めた。たんなる信徒の集まりをこえた教会組織がつくられ、聖職者の身分も生まれた。組織が拡大するにつれて、教義をめぐって深刻な対立がおこった。それを収拾するために、コンスタンティヌス帝は、325年ニケーア公会議を召集した。会議は、神としてのイエスを認めるアタナシウスの説を正統とみなし、人間としてのイエスを唱えるアリウス派の説を異端と断じた。そののち、ユリアヌス帝の異教復興による混乱もみられた。このため、後に彼は「背教者」とよばれた。やがて、テオドシウス帝は、380年、キリスト教を奉じることを命じ、392年にはさまざまな異教をすべて厳禁した。ここに、キリスト教は国教となった。異端とされたアリウス派は北方のゲルマン人の間に広まったが、神たるイエスと人たるイエスを分離するネストリウス派も431年のエフェソス公会議で異端とされた。ネストリウス派はササン朝ペルシアをへて中国に伝わり、景教とよばれた。エジプトやシリアでは、神たるイエスだけを認める単性論の信奉者が多かった。451年のカルケドン公会議は、これも異端とするとともに、正統のアタナシウスの説を整え、神とイエスと聖霊との三者を不可分なものとする三位一体説が確立した。このために単性論派は、6世紀以降、独自に、コプト教会やシリア教会、アルメニア教会などをつくっていった。正統教義が明確になるとともに、のちに教父とよばれることになる指導者たちが、古典文化に学びながら、信仰についての著作を残した。『教会史』で知られるエウセビオスは、皇帝位は神の恩寵によって与えられるとした。この考え方は、のちのビザンツ皇帝権の正統性や、西ヨーロッパの王権神授説に根拠を与えた。、最大の教父といわれるアウグスティヌスは、『告白』や『神の国』を著して、後世の人々の信仰や学問、なかでも西ヨーロッパ中世のスコラ学に多大な影響を及ぼすことになる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9513862378587408" SCORE="13.07" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1550" RANK="79"> 蘇洵は、北宋の文人・学者。蘇洵は、唐宋八大家の一人。蘇洵は、諸学説に精通し、礼に関する『太常因革礼』1OO巻の編纂に加わった。蘇洵は、子の蘇軾・蘇轍とあわせて「三蘇」と呼ばれる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9512677592905652" SCORE="13.0381" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-1-1-1-0" RANK="80"> オリエントとは、ヨーロッパからみて「日出るところ」を意味する。そこは西アジアからアフリカ北東部一帯に広がり、陽光にあふれ、高温であるが、雨が少なく乾燥している。中心地域は肥沃な大河流域で、東と北には山岳地帯があり、南と西には砂漠が広がっている。大河にめぐまれたメソポタミアとエジプトでは、灌漑農業が営まれ、青銅器が使用されるようになり、前4千年紀には都市文明が成立する。やがて前3千年紀後半には、周辺地域にも都市文明は広がり、セム語系の人々を中心にオリエント世界という文明圏が姿をあらわした。それらは都市国家や王国をなし、強大な王権による民衆の支配が通例であった。これらの文明圏の影響は、海をこえてエーゲ海の沿岸地方や島々に及ぶことになる。前2千年紀になると、この豊かな文明世界にインド＝ヨーロッパ語系の諸族があいついで南下してきた。オリエント一帯で諸勢力がひしめきあい、それらのめまぐるしい興亡の歴史がつづいた。それとともに、大河地域の両翼にはさまれたシリア・パレスティナ地方では、諸勢力を仲介する商業交易が活発になっている。海上交易も発展し、東地中海の海域を結ぶ世界が形成されることになる。前1千年紀には、フェニキア人などの交易活動がさかんになり、地中海全域に文明がもたらされた。、アラム人などの活躍によってオリエント文明の影響はイラン高原から中央アジアにまで及んでいる。このような拡大した文明圏の大部分を支配したのが、まずアッシリア帝国であり、ついでペルシア帝国であった。エーゲ海沿岸地域は平地が狭く、背後には山々がきりたっている。そこに住むギリシア人はオリエントの影響下に独自の文明を開花させた。数多くの都市国家が成立し、そこでは強大な王権が生まれにくかった。この社会ではぐくまれた文化は、後世の西洋文化に大きな影響を及ぼしたことから古典文明とよばれている。それは、やがてヘレニズム文明として、地中海全域からインダス川にいたる地域に広がることになる。この章では、前4千年紀から前2世紀にいたるオリエント世界と東地中海世界について諸文明の変遷をあつかうことにする。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9512058775755955" SCORE="13.0215" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5356" RANK="81"> ナオロジーは、インドの思想家。ナオロジーは、インドの貧困や飢餓の原因は、インドからイギリスへの「富の流出」にあるとして、イギリス支配からの解放を主張した。ナオロジーは、インド国民会議創設に参加し、その議長も務めた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9512058775755955" SCORE="13.0215" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-962" RANK="82"> 諸子百家は、春秋時代末期から戦国時代に現れた、思想家や諸学派の総称。諸子百家は、旧秩序の崩壊と諸侯の富国強兵策による実力主義の風潮の中で、国家・社会の秩序の再建策や乱世を生きぬく世界観・処世観を説き、中国学術思想の諸源流となった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9510159025328362" SCORE="12.9708" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-2947" RANK="83"> 銅活字は、朝鮮王朝において、世界で初めての銅活字の実用化がなされた。銅活字は、1403年に太宗の命令で鋳字所が設置され、銅活字がつくられ、書物の印刷に用いられた。銅活字は、、日本の慶長活字版のもととなった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9507115946203979" SCORE="12.8904" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-5655" RANK="84"> アメリカ-Americaのソ連承認は、ローズヴェルトの時代に、列強中では最後になされた。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9506437120901964" SCORE="12.8726" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-1-1-5-13" RANK="85"> 中世の末には、教皇や皇帝の権威がおとろえ、国王の力が強くなった。国王が国内の統一を進めるとき、さまざまな身分の代表者とのあいだで、税の徴収や法の制定をめぐり、交渉の場が必要になった。フランスの三部会、イングランドの議会はこのようにして生まれたもので、身分制議会とよばれる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9505855970999619" SCORE="12.8574" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1906" RANK="86"> 『統治の書』は、スルタンがどのような統治を行ったらよいのかを説いた、ニザーム＝アルムルクの著作。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9505798546629253" SCORE="12.8559" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4608" RANK="87"> フロイトは、オーストリアの精神医学者。フロイトは、神経症の治療方法を研究する中で、精神分析学を創始した。フロイトは、心理現象を性欲と自我との葛藤とし、その理論は、心理学をはじめ人文・社会科学にも影響を与えた。フロイトは、ユダヤ系であったため、ナチスの迫害を逃れ、1938年にロンドンに亡命した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9505196704614625" SCORE="12.8402" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-S-1-1-2-1" RANK="88"> 地中海の東部、エーゲ海の島々にすむ人々は、オリエントとの交易を通じてその先進文明の影響を受け、前3000年ごろに青銅器文明を生みだした。この文明の舞台はクレタ島である。中心地のクノッソスには大宮殿がきずかれ、強い権力をもった王が東地中海を支配して海上貿易を行い、前16-前15世紀に全盛をほこった。ギリシア本土では、前2000年ごろ、北方から南下した最初のギリシア人が、前14-前13世紀にミケーネやティリンスに王国をたてた。王は石づくりの堅固な城にすみ、人々は農耕・牧畜を行い、貿易にも従事した。ホメロスの二大英雄叙事詩「イリアス」と「オデュッセイア」は、このころのできごとを主題としたものである。前1200年ごろになると、このようなエーゲ海やオリエントもふくめた東地中海一帯に大規模な民族移動がおこった。ヒッタイト王国が滅び、エジプトもその領土を縮め、フェニキア人の活動が活発になった。このような激動のなかで、ギリシア本土でも、新たにギリシア人の一派が南下して、先住のギリシア人の一部はエーゲ海の島や小アジア西岸におわれていった。そののち、ギリシア人が広くエーゲ海一帯に移住し、ここにギリシア人の世界が誕生した。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.950482413424482" SCORE="12.8305" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-1-2-4-4" RANK="89"> イラン高原では山麓の井戸を利用した灌漑施設が整備され、メソポタミアでも農地が再開発され、それぞれ集約農業が発展して、ササン朝の繁栄を支えた。こうした繁栄のもとで、ヘレニズム文明の要素が加わって新しいペルシア文明がおこった。華麗なガラス器、銀製品、織物などがつくられたことに特色があり、そのためにとくにササン朝美術とよばれる。それは、同時代の中国や日本、後世のイスラーム美術に大きな影響を与えた。ササン朝では、広く信仰されていたゾロアスター教が国教とされ、経典『アヴェスター』が編纂され、祭司たちによって儀礼や教義が統制された。、ササン朝は、諸民族の宗教に対しては寛容であり、領内の東方には仏教徒が、西方にはキリスト教徒やユダヤ教徒が多数いた。3世紀には、マニがそれらの宗教を融合してマニ教を創始した。マニ教は、一時皇帝に保護されたが、その後、弾圧を受けて中央アジアや中国、それにローマ帝国領などにも広まった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9503811146255192" SCORE="12.8042" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-A-2-4-1-0" RANK="90"> 18世紀のなかばすぎ、ヨーロッパで諸国をまきこんで七年戦争がおこった。この戦争の一つの要因となったのは、イギリスとフランスが17世紀末からくり返してきた植民地をめぐる長い抗争だった。戦争はアメリカ大陸からインドにおよび、イギリスが15世紀以来世界に拡大してきたヨーロッパ諸勢力の覇者となった。これが大きな転換の時代の幕あけとなった。このころ、東アジアでは、清朝の支配が乾隆帝のもとで繁栄をほこっていた。ヨーロッパの拡大の影響は、16世紀後半から、特にイエズス会の宣教師によりもたらされていた。、雍正帝以来、キリスト教の布教は禁圧され、、貿易は1757年には広州のみにかぎられることになった。ヨーロッパは、この中華の秩序をおびやかす未知の力を秘めた夷狄の世界であった。これまでは、ヨーロッパが緊密に自分たちの世界に結びつけていたのは、、おもに大西洋につらなる諸地域にかぎられていた。アメリカ大陸では、スペインによる征服初期の略奪や銀の採掘の時代をへて、西インド諸島での砂糖生産をはじめとして、タバコやカカオ、綿花の栽培など、アフリカからの黒人奴隷を使ったプランテーション経営が展開されていた。、北アメリカでの毛皮交易や、漁業、海運業、それに農業植民も拡大していた。本国の重商主義政策により自由な貿易活動などを制限されていた植民者が、その政策を圧迫とみなすようにもなっていた。、そのいっぽう、イギリスやフランスは太平洋の探検活動を進め、、16世紀以来シベリアに進出したロシアも、この世紀はじめには太平洋岸に達していた。世界の様相は大きな変動の時をむかえる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.950341716236769" SCORE="12.794" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-3-15-1-0" RANK="91"> 16世紀に拡大・発展したヨーロッパ世界は、17世紀に入ると、大きな危機に直面した。気候の寒冷化がはじまり、疫病や飢饉がくりかえし襲来した。経済活動も低迷して、戦争や反乱がしきりにおこり、人口が減少する地域もでた。、この危機のなかで新しい世界観や近代科学が形成され、危機を脱した18世紀には、ふたたび経済が収縮から成長に転じ、人口も増加するようになった。この拡大から危機、その克服にいたる16～18世紀は、初期近代、近世とよばれる。日本でいえば、戦国時代から江戸時代の後半にいたる時期である。この時期、ヨーロッパでは、新しいタイプの国家群が姿をあらわしてきた。東アジアの冊封体制のように文化の中心にある帝国に、まわりの国々が臣従するのではなく、たがいに独立し、国境で区切られた諸国家が対立し、競合する世界が形成されたのである。そのきっかけとなったのが、半世紀にわたって複雑な同盟関係がくりひろげられたイタリア戦争であった。宗教改革もたんに信仰の問題だけではなかった。それはローマ教皇庁という「外国」から独立し、国家としての自立や統一をはかる機会にもなったのである。国際商業が、諸国家の繁栄を左右するようになった。16世紀に繁栄を誇った南欧のスペインにかわり、17世紀には、西ヨーロッパの諸国が力をのばした。そのなかで、まずオランダが台頭して国際商業の中心となる。ついで、イギリスとフランスが、重商主義政策をとってオランダを追いあげ、海外でもはげしく争った。やがて植民地戦争に勝利したイギリスが、世界経済の覇権を握るようになる。海外から、香辛料や砂糖、陶磁器、綿製品、新種の農産物などが流入し、大量の情報が入ってくると、ヨーロッパを世界のなかで位置づけなおす動きがでてきた。文明と野蛮が対比され、伝統や信仰が相対化され、進歩という観念が生まれるようになった。ヨーロッパを文明の側に置くことで、他の世界を遅れたものとする、ヨーロッパ中心主義の考え方が形成されてくるのもこの時期からである。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.950340556515376" SCORE="12.7937" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-4868" RANK="92"> コクリュコウは、東シベリアと中国東北地方との境界をなし、北流してオホーツク海に注ぐ大河。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9503014809909892" SCORE="12.7836" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-02-03-1" RANK="93"> 東アジアとは、現在の中国の領域を中心に、北はモンゴル高原から南はベトナム北部、西はチベット高原から東は朝鮮半島・日本列島にいたるユーラシア大陸東部地域をいう。温暖湿潤なモンスーン地帯を多くふくむ中国東部・朝鮮・日本・ベトナムでは古くから農耕が発達し、東アジアの人口の大部分はこの地域に集中していた。、北方の草原・砂漠地帯では遊牧がおもな生業となり、東北部の森林地帯では狩猟・採集を営む人びとが生活していた。これら北方の住民は人口こそ少ないが、農耕地帯への侵入や貿易をつうじ、東アジアの歴史に大きな役割をはたした。このような多様な自然条件のなかでの生活と相互接触をつうじ、言語・文化をともにする集団の結合がうまれてきた。今日の中国では、人口の大多数を占める漢族のほかに、50あまりの少数民族があるといわれ、その他の国ぐにも大小さまざまの民族によって構成されている。中国の少数民族のなかには、モンゴル族・ウイグル族・チベット族などのように、かつて独立の国家を形成したことのある民族もあれば、西南のヤオ族・ミャオ族のように中国王朝のもとで統治されていた民族もある。東アジアは風土・生業・言語などの多様性をもちながら、千年以上のあいだ、漢字や儒教・仏教など共通の文化によって結ばれた独自の世界として大きなまとまりを保ってきた。その中心となったのは中国であり、その歴史の始まりは、黄河・長江流域に発生した古代文明にさかのぼる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.950296059738221" SCORE="12.7822" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-02-01-2" RANK="94"> インド亜大陸でもっとも古い文明は、前2300年ころにおこったインダス文明である。モエンジョ＝ダーロ遺跡サイズの一定した煉瓦がひろくもちいられて整然とした街並みをつくっているこの遺跡も、地下水位の上昇による塩害により煉瓦の風化が急速にすすんでいるため、懸命な保存作業が続けられている。そこでは、現在でも解読されていないインダス文字が使われていた。、多くの印章や、ろくろでつくられた彩文土器が発見されている。インダス文明は前1800年ころからしだいに衰退したが、その理由は明らかにされていない。、のちのヒンドゥー教の主神であるシヴァ神の原型や牛の像などもみつかっており、インド文明の源流をなすものであった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9502347951000144" SCORE="12.7664" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-6884" RANK="95"> コンゴ内戦は、1997年、大統領の地位をめぐる権力闘争が内戦に拡大した。コンゴ内戦は、その後アンゴラに支援された人物が大統領の座に就き、いちおうの終結を見た。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9501293629142104" SCORE="12.7393" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="Y-JH-03-03-3" RANK="96"> 五代の後周の将軍であった趙匡胤は、960年に宋を建国し、つぎの太宗は中国を統一した。宋はこれまでの藩鎮勢力の乱立や武断政治の風潮をおさえるために文治主義をとり、節度使に欠員が出るたびに文官をあてて兵力や財力をうばい、皇帝の親衛軍を強化するなど、中央集権の確立につとめた。軍人でなく、学識のある文人官僚によって政治をおこなうこと。科挙が官吏登用法の中心として整備され、戦乱のあいだに没落した貴族にかわって、科挙出身の官僚が皇帝の手足として政治をになう体制がととのった。科挙は隋唐時代にもおこなわれたが、宋代にいたって官僚登用のほぼ唯一の道として確立した。皇帝みずから試験官となって宮中でおこなう最終試験の殿試も宋代にはじまり、君主と官僚とのあいだの直接のつながりが強調された➊。科挙を受験する道は男性であれば階層をとわずひろくひらかれていたが、儒学・詩文を学んで狭き門を突破できるのは、おもに経済力のある新興地主層の人びとであった。科挙の合格発表地方での予備試験の合格発表風景。合格者はさらに中央の統一試験と殿試をうけなければならなかった。貴族にかわり新しく勢力をのばしたこのような人びとを形勢戸という。北宋では、契丹・西夏など北方民族の圧迫をうけ、集権的な軍制をとっていたため、防衛費の増大による国家財政の窮乏がつねに大きな問題であり、その対策が国内の政治抗争の焦点となった。11世紀後半の神宗は、王安石を宰相に起用して政治の根本的改革をはかった。一般に新法とよばれる彼の改革は、青苗・均輸・市易・募役・保甲などの諸法にみられるように、農民や中小商工業者の生活安定と生産増加をはかりながら、同時に経費節約と歳入増加による国家財政の確立と軍事力の強化をめざす富国強兵策であった。青苗は植えつけ時の貧農への金銭や穀物などの低利貸しつけ、均輸は物資流通の円滑化と物価安定策、市易は中小商人への低利貸しつけ、募役は力役のかわりに免役銭を出させて希望者を雇用する方法、保甲は義勇軍治安維持のための農村組織をいう。、地主や大商人の利益をおさえて政府の収入増加をめざすこの急激な改革に対しては、反発する官僚たちも多く、王安石の引退後、新法党と旧法党との対立が長く続いて、さらに宋の国力を弱めることになった。王安石らの新法党に対し、新法に反対する司馬光らの一派を旧法党とよんだ。12世紀初め、遼をほろぼした金はつづいて華北を占領し、都の開封を陥落させて上皇の徽宗と皇帝の欽宗をとらえた。そこで皇帝の弟の高宗が江南にのがれて帝位につき、南宋をたて、臨安を首都とした。政治抗争の焦点は、金に対する政策へと移り、和平派と主戦派との対立の末、けっきょく和平派が勝利して金とのあいだに和議を結んだ。この結果、淮河をさかいに、北は金、南は南宋という二分の態勢がかたまり、宋は金に対して臣下の礼をとり、毎年、銀や絹を金におくることになった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9497320695373195" SCORE="12.6382" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1100" RANK="97"> 五経は、儒教のもっとも重要な五つの経典。五経は、『易経』『書経』『詩経』『礼記』『春秋』の五書で、「経書」とも呼ばれる。五経は、五経の総称は前漢の武帝の頃、成立したと見られる。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9495504013976998" SCORE="12.5925" SOURCE_ID_TYPE="QALab3" SOURCE_ID="T-WH-B-1-4-2-1" RANK="98"> 西方の後進地域にあった秦は、法家の商鞅を登用して富国強兵のための改革を断行し、戦国の七雄の一つに成長した。秦王の政は、他の6国をつぎつぎに滅ぼし、前221年に全国を統一した。彼は、皇帝の称号をはじめて用い、咸陽は都として栄えた。秦の全国統治は、県を基礎単位とし、それをたばねて郡に編成するものであり、郡・県には中央から文武の官僚を派遣して治めさせた。始皇帝は、法家の李斯を丞相として言論や思想の統制を強行し、行政を円滑にするために、文字・度量衡・貨幣・車軌を統一した。農業や医薬や占いに関する書物を除いて、民間の書物すべてを没収して焼き捨て、儒家は皇帝の政治にじゃまなものとして、その学者たちを捕らえて生き埋めにした。対外政策も積極的で、騎馬遊牧民の匈奴を討ち、戦国以来の長城を修築して北辺の守りを固め、華南に進出して南海郡など3郡を置いた。、始皇帝の死後、過酷な政治に対する不満が爆発し、陳勝・呉広の乱にはじまる全国的な反乱によって、前206年、秦王朝は滅亡した。陳勝が反乱をおこしたときの「王侯将相いずくんぞ種あらんや」の豪語は、すでに家柄よりも実力が重視された時流を物語る。秦末の動乱のなかで、農民出身の劉邦が、名門の出の項羽をやぶって政権を握り、前202年、長安を都として漢王朝を樹立した。劉邦は、秦の行政制度を受けついだが、郡県制を一部手なおしし、郡とならんで王国を設けて、皇族や功臣たちを諸侯王として封建した。諸侯王の反乱の平定後、郡県制が実質的に復活され、中央集権体制が確立した。こうして、国家の俸給で養われる官僚群と徴兵制のもとで組織される強力な軍団を手足として、皇帝一人が全土の支配をはかる秦以来の中央集権的な専制国家の形が整った。第7代武帝は、地域社会の推薦によって人材を登用し、董仲舒などの儒家の意見を採用して国家体制の維持に努めた。このため儒家の思想は、国教の地位を獲得し、その教えは国家の正当な学問として発達した。武帝は、董仲舒のすすめにより、『易経』『書経』『詩経』『礼記』『春秋』の5書を重要な経典と定め、それらの教授を主宰する五経博士を置いた。武帝は、北はオルドス地方、西は西域、南は華南からヴェトナム方面にいたる対外戦争に積極的であり、その軍事費をまかなうために塩・鉄・酒などを専売品とし、さらに物資の流通の調整と物価の安定をはかる均輸・平準法を実施するなどして、国庫収入の増加をはかった。 </PASSAGE>
      <PASSAGE NORMALIZED_SCORE="0.9494780869045324" SCORE="12.5744" SOURCE_ID_TYPE="Forst" SOURCE_ID="YamakawaWorldHistoryGlossary-1548" RANK="99"> 欧陽脩は、北宋の政治家。欧陽脩は、学者・文章家。欧陽脩は、唐宋八大家の一人。欧陽脩は、古文復興をとなえ、中華思想を骨子として『新唐書』『新五代史』を編纂した。欧陽脩は、政治家として諸官を歴任したが、王安石の新法に反対し退官した。 </PASSAGE>
    </PASSAGE_SET>
  </TOPIC>
</TOPIC_SET>